{
    "meta": {
        "git": {
            "commit_sh": "33605dc",
            "commit_lh": "33605dc7f3f2f6cee45d422f3ce2b1cc6bc06b01",
            "commit_date": "2022-01-22 16:17:54 +0100",
            "github": "https:\/\/github.com\/wasserbombe\/lucafail-timeline"
        },
        "urls": [
            "https:\/\/timeline.luca.fail\/",
            "https:\/\/timeline.luca.fail\/?date={{YYYY-MM-DD}}",
            "https:\/\/timeline.luca.fail\/?panel={{id}}",
            "https:\/\/timeline.luca.fail\/?panel={{id_readable}}"
        ],
        "ts": 1642940751,
        "date": "2022-01-23"
    },
    "timeline": [
        {
            "date": "01.02.2021",
            "dt_created": "2021-02-01 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-02-01 00:00:00",
            "id": "b45d6c5a8adc",
            "id_readable": "2021-02-01_Februar-2021-und-frher",
            "text": "Fehlt noch und m\u00fcsste erg\u00e4nzt werden. Gerne auch auf <a href=\"http:\/\/edit.luca.fail\/\">edit.luca.fail<\/a> eintragen!",
            "title": "Februar 2021 und fr\u00fcher"
        },
        {
            "date": "28.02.2021",
            "dt_created": "2021-02-28 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-02-28 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "GbaKa8sOpqM",
                    "startAt": 1440
                }
            ],
            "id": "01fe70345035",
            "id_readable": "2021-02-28_broadcast_Smudo-Auftritt-bei-Anne-Will",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/youtu.be\/GbaKa8sOpqM?t=1440",
                    "text": "\u201cAnne Will - 28.02.2021 - Die gro\u00dfe Ratlosigkeit \u2013 gibt es einen Weg aus dem Dauer-Lockdown?\u201d (youtube.com)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "title": "Smudo-Auftritt bei Anne Will",
            "type": "broadcast"
        },
        {
            "date": "02.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-02 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-02 00:00:00",
            "id": "7f308a500750",
            "id_readable": "2021-03-02_doc_Stellungnahme-des-LfDI-Baden-Wrttemberg-zur-App-Luca",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.baden-wuerttemberg.datenschutz.de\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/Stellungnahme-LfDI-BW-Luca-App.pdf",
                    "text": "Stellungnahme-LfDI-BW-Luca-App.pdf"
                }
            ],
            "scope": "Land: Baden-W\u00fcrttemberg",
            "text": "(fehlt)",
            "title": "Stellungnahme des LfDI Baden-W\u00fcrttemberg zur App Luca",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "05.03.2021",
            "dt_created": "2022-01-11 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-11 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/spdde\/status\/1367616723873071110"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/YEAccount1\/status\/1367932982422568960"
                }
            ],
            "id": "ce5e013cfd61",
            "id_readable": "2021-03-05_news_Olaf-Schulz-Wollen-alle-Bundeslnder-Luca",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/spdde\/status\/1367616723873071110",
                    "text": "Tweet der SPD (twitter.com)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/YEAccount1\/status\/1367932982422568960",
                    "text": "Tweet von @YEAccount1 (twitter.com)"
                }
            ],
            "text": "Tweet der SPD: <blockquote>\u201cDie Entscheidung \u00fcber die #Luca-App soll am Montag fallen. Ich tippe auf ein 16:0.\u201d @OlafScholz ist jetzt schon Fan der App zur Kontaktnachverfolgung von @lesmoureal. #Beep #Lanz<\/blockquote>Darunter wird bereits fr\u00fchzeitig die fehlende Transparenz bem\u00e4ngelt:<blockquote>Dies App ist eine Katastrophe. Im Dezember war ich noch angetan und habe nachgefragt, wie die technische Umsetzung\/Verschl\u00fcsselung aussieht und ob der Quellcode ver\u00f6ffentlicht wird. Trotz mehrfachem nachhaken bis jetzt keine Infos. Statt Transparenz eine Blackbox!<\/blockquote>",
            "title": "Olaf Schulz: Wollen alle Bundesl\u00e4nder Luca?",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "08.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-08 00:00:00",
            "id": "39edc65f60db",
            "id_readable": "2021-03-08_doc_D64-Fnf-Forderungen-an-eine-bundesweite-Check-In-App-zur-Kontaktnachverfolgung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/d-64.org\/check-in-app\/",
                    "text": "D64: F\u00fcnf Forderungen an eine bundesweite Check-In-App zur Kontaktnachverfolgung"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "text": "Das D64 \u2013 Zentrum f\u00fcr Digitalen Fortschritt e.V. ver\u00f6ffentlicht seine f\u00fcnf Anforderungen an eine bundesweite Check-In-App zur Kontaktnachverfolgung.<br><br><ul><li><b>Whitepaper:<\/b> Vollst\u00e4ndige Dokumentation und Transparenz des Dienstes und seiner Schnittstellen, sowie der zu verarbeitenden Daten mit Erl\u00e4uterung der kryptografischen Verfahren.<\/li><li><b>Open Source:<\/b> Die Ver\u00f6ffentlichung des Quellcodes aller Komponenten des Dienstes, von den Smartphone-Apps bis zu Backend-Services.<\/li><li><b>Datensparsamkeit:<\/b> Es d\u00fcrfen nur Daten erhoben werden, die zum Betrieb des Dienstes zwingend notwendig sind. Zugriff auf personenbezogene Daten d\u00fcrfen nur die Gesundheits\u00e4mter in einem Infektionsfall erhalten. Einen \u201eGeneralschl\u00fcssel\u201c zum Zugriff auf alle Daten darf es nicht geben.<\/li><li><b>Barrierefreiheit:<\/b> Der Dienst muss von allen Menschen mit unterschiedlichen mobilen Endger\u00e4ten bedient werden k\u00f6nnen.<\/li><li><b>Serverstandort:<\/b> Alle Daten d\u00fcrfen nur auf Servern der EU verarbeitet werden.<\/li><\/ul>",
            "title": "D64: F\u00fcnf Forderungen an eine bundesweite Check-In-App zur Kontaktnachverfolgung",
            "type": "doc",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "08.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-08 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "214626"
                }
            ],
            "id": "136e20b949bd",
            "id_readable": "2021-03-08_fragdenstaat_fragdenstaatde-Vereinbarung-mit-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/214626",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/214626"
                }
            ],
            "scope": "Land: Mecklenburg-Vorpommern",
            "tags": [
                "vertrag"
            ],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: Vereinbarung mit Luca App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "18.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-18 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-18 00:00:00",
            "figures": [
                {
                    "type": "table",
                    "data": {
                        "header": [
                            "Bundesland",
                            "Kosten",
                            "Kosten\u00fcbernahme?",
                            "Vertragslaufzeit",
                            "Anonyme KV?",
                            "Anmerkungen"
                        ],
                        "rows": [
                            [
                                "Bayern",
                                "5.500.000\u20ac",
                                "?",
                                "?",
                                "Nicht m\u00f6glich laut CoronaVO",
                                "-"
                            ],
                            [
                                "Baden-W\u00fcrttemberg",
                                "3.700.000\u20ac",
                                "?",
                                "?",
                                "Nicht m\u00f6glich laut CoronaVO",
                                "3.117.000\u20ac laut https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216802"
                            ],
                            [
                                "Niedersachsen",
                                "3.000.000\u20ac",
                                "?",
                                "?",
                                "Nicht m\u00f6glich laut CoronaVO",
                                "2.521.580 EUR (netto) laut https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220970"
                            ],
                            [
                                "Hessen",
                                ">2.000.000\u20ac",
                                "?",
                                "?",
                                "Nicht m\u00f6glich laut CoronaVO",
                                "-"
                            ],
                            [
                                "Rheinland-Pfalz",
                                "1.726.190\u20ac",
                                "Laut Land: Ersten 18 Monate durch Bund",
                                "?",
                                "Nicht m\u00f6glich laut CoronaVO",
                                "1.450.580 \u20ac netto; Enthalten: Implementierung und Betrieb der Software; Unterst\u00fctzung bei deren Einf\u00fchrung auf Seiten der kommunalen und\/oder Landesgesundheitsbeh\u00f6rden; den Betrieb und die Unterst\u00fctzung bei der Einf\u00fchrung der Software auf Seiten der Betreiber\/\u201dGastgeber\u201d; Unterst\u00fctzung im Rahmen der Einf\u00fchrung und Nutzung im jeweiligen Bundesland; Einmalbetrag f\u00fcr SMS-Kosten."
                            ],
                            [
                                "Berlin",
                                "1.389.920\u20ac",
                                "Laut Land: Ersten 18 Monate durch Bund",
                                "22.03.2021 - 21.03.2022<br>Automatische Verl\u00e4ngerung, K\u00fcndigungsfrist 1 Monat",
                                "?",
                                "1.168.000 \u20ac netto, aufgeteilt auf:<br>216.000 \u20ac Lizenz- und Wartungskosten<br>672.000 \u20ac Betrieb Backend \/ Infrastruktur<br>280.000 \u20ac Einmalkosten f\u00fcr Inbetriebnahme<br>Ab dem Jahr 2022 j\u00e4hrliche Kosten i.H.v. 888.000 \u20ac. Schl\u00fcsselanh\u00e4nger werden getrennt verhandelt."
                            ],
                            [
                                "Sachsen-Anhalt",
                                "~1.000.000\u20ac",
                                "?",
                                "?",
                                "?",
                                "?"
                            ],
                            [
                                "Schleswig-Holstein",
                                "~1.000.000\u20ac",
                                "?",
                                "?",
                                "?",
                                "?"
                            ],
                            [
                                "Brandenburg",
                                "990.000\u20ac",
                                "?",
                                "?",
                                "Nicht m\u00f6glich laut VO",
                                "?"
                            ],
                            [
                                "Hamburg",
                                "615.000\u20ac",
                                "?",
                                "?",
                                "?",
                                "460k laut Riedel?"
                            ],
                            [
                                "Mecklenburg-Vorpommern",
                                "440.776",
                                "?",
                                "12.03.2021 - 11.03.2022",
                                "?",
                                "230.400\u20ac f\u00fcr Software, Betrieb & Co.<br>140.000\u20ac f\u00fcr SMS-Verifizierung"
                            ],
                            [
                                "Saarland",
                                "369.090\u20ac",
                                "?",
                                "?",
                                "?",
                                "+45.888,68\u20ac f\u00fcr Werbekampagne der Staatskanzlei (https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/224799)"
                            ],
                            [
                                "Bremen",
                                "~260.000\u20ac",
                                "?",
                                "?",
                                "?",
                                "?"
                            ],
                            [
                                "Nordrhein-Westfalen",
                                "0\u20ac",
                                "?",
                                "-",
                                "?",
                                "NRW setzt auf offene Standards wie IRIS und hat die Luca App nicht lizenziert - zumindest nicht als Bundesland."
                            ],
                            [
                                "Sachsen",
                                "0\u20ac",
                                "?",
                                "-",
                                "Anonym m\u00f6glich",
                                "Einzelne St\u00e4dte wie Chemnitz und Mei\u00dfen nutzen Luca, Sachsen selbst setzt allerdings auf die Corona-Warn-App und schafft entsprechende rechtliche Rahmenbedingungen. "
                            ],
                            [
                                "Th\u00fcringen",
                                "?",
                                "?",
                                "?",
                                "Laut Stadt Jena CWA m\u00f6glich, laut Landesverordnung (!) nicht.",
                                "Nur in einzelnen St\u00e4dten? U.a. Stadt Jena"
                            ]
                        ]
                    }
                }
            ],
            "id": "a974424c9137",
            "id_readable": "2021-03-18_research_Recherche-Kosten-der-Luca-App-im-berblick",
            "links": [
                {
                    "text": "\u201cLuca-App: Mecklenburg-Vorpommern beginnt mit Kontaktverfolgung\u201d (heise.de)",
                    "url": "https:\/\/www.heise.de\/news\/Luca-App-Mecklenburg-Vorpommern-beginnen-mit-Kontaktverfolgung-5987369.html"
                },
                {
                    "text": "\u201cCheck-In im Biergarten: NRW setzt auf offene L\u00f6sung\u201d (wdr.de)",
                    "url": "https:\/\/www1.wdr.de\/nachrichten\/landespolitik\/luca-nrw-corona-warn-app-plaene-100.html"
                },
                {
                    "text": "\u201cKontaktverfolgung durch \"Luca\"-App \u2013 in Sachsen noch nicht \u00fcberall Thema\u201d (mdr.de)",
                    "url": "https:\/\/www.mdr.de\/nachrichten\/deutschland\/politik\/luca-app-kontaktverfolgung-100.html"
                },
                {
                    "text": "\u201cKontaktnachverfolgung: Sachsen setzt auf Corona-Warn-App statt Luca\u201d (t3n.de)",
                    "url": "https:\/\/t3n.de\/news\/kontaktnachverfolgung-sachsen-corona-warn-app-1376787\/"
                },
                {
                    "text": "\u201cDigitale Kontaktverfolgung: Mehr als 20 Millionen Euro f\u00fcr Luca\u201d (netzpolitik.de)",
                    "url": "https:\/\/netzpolitik.org\/2021\/digitale-kontaktverfolgung-fast-20-millionen-euro-fuer-luca\/"
                },
                {
                    "text": "\u201cSenatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit, Pflege und Gleichstellung, Rote Nr. 3379 N\u201d (parlament-berlin.de)",
                    "url": "https:\/\/www.parlament-berlin.de\/adosservice\/18\/Haupt\/vorgang\/h18-3379.O-v.pdf"
                },
                {
                    "text": "\u201cSenatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit, Pflege und Gleichstellung, Rote Nr. 3379 N\u201d (parlament-berlin.de)",
                    "url": "https:\/\/pardok.parlament-berlin.de\/starweb\/adis\/citat\/VT\/18\/SchrAnfr\/s18-27534.pdf"
                },
                {
                    "text": "Landtag Mecklenburg-Vorpommern: KLEINE ANFRAGE der Abgeordneten Eva-Maria Kr\u00f6ger, Fraktion DIE LINKE - Lizenzkauf Luca-App",
                    "url": "https:\/\/www.dokumentation.landtag-mv.de\/parldok\/dokument\/49980\/lizenzkauf_luca_app.pdf"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "kosten"
            ],
            "text": "Die folgende Tabelle zeigt eine \u00dcbersicht \u00fcber die Kosten, die in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr die Luca-App angefallen sind. Die Daten wurden aus unterschiedlichen Quellen (IFG-Anfragen, Fragen in Parlamenten, Medienberichten, etc. zursammengetragen - diese Quellen sind in der Linkliste aufgelistet.",
            "title": "Recherche: Kosten der Luca-App im \u00dcberblick",
            "type": "research",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "21.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-21 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-21 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/HonkHase\/status\/1373607440600735744"
                }
            ],
            "id": "e41431cfcb7d",
            "id_readable": "2021-03-21_incident_Transparenz-Wichtige-Dokumente--Verffentlichungen-fehlen---immer-noch",
            "tags": [],
            "text": "Unter anderem fehlen\/fehlten bis zum 21.03.:<ul><li>DSFA (Datenschutz-Folgeabsch\u00e4tzung)<\/li><li>Abgleich mit den Anforderungen an Contact-Tracing-Apps des Chaos Computer Clubs<\/li><li>Abgleich mit den Anforderungen an Contact-Tracing-Apps des D64 e.V.<\/li><li>Angaben zum Key Management<\/li><li>Angaben zur Architektur<\/li><\/ul>",
            "title": "Transparenz: Wichtige Dokumente \/ Ver\u00f6ffentlichungen fehlen - immer noch",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "21.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-21 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-21 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "216210"
                }
            ],
            "id": "2b125c452d8e",
            "id_readable": "2021-03-21_fragdenstaat_fragdenstaatde-Vertrag--Kosten-zur-Nutzung-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216210",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216210"
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "tags": [
                "vertrag",
                "kosten"
            ],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: Vertrag & Kosten zur Nutzung der Luca App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "23.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-23 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-23 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/thsStadler\/status\/1374319093449375747"
                }
            ],
            "id": "07ecbb948620",
            "id_readable": "2021-03-23_doc_Preliminary-Analysis-of-Potential-Harms-in-the-Luca-Tracing-System",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/arxiv.org\/pdf\/2103.11958.pdf",
                    "text": "PDF: Preliminary Analysis of Potential Harms in the Luca Tracing System"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "paper",
                "metadata"
            ],
            "text": "Potential harms a large-scale deployment of the Luca system might cause to individuals, venues, and communities - paper by Theresa Stadler, Wouter Lueks, Kathatina Kohls, Carmela Troncoso",
            "title": "\u201cPreliminary Analysis of Potential Harms in the Luca Tracing System\u201d",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "24.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-24 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-24 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "216557"
                }
            ],
            "id": "647c9703aae5",
            "id_readable": "2021-03-24_fragdenstaat_fragdenstaatde-Prfung-der-LucaApp-und-weiterer-Systeme",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216557",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216557"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.volksfreund.de\/region\/rheinland-pfalz\/corona-lockdown-an-ostern-diese-regeln-gelten-jetzt-in-rheinland-pfalz_aid-56956987",
                    "text": "volksfreund.de: Neue Beschl\u00fcsse - Scharfer Corona-Lockdown an Ostern: Diese Corona-Regeln gelten jetzt in Rheinland-Pfalz"
                }
            ],
            "scope": "Land: Rheinland-Pfalz",
            "tags": [
                "vertrag",
                "pr\u00fcfung",
                "malu-dreyer",
                "datenschutz",
                "rheinland-pfalz"
            ],
            "text": "Ergebnis: Landesbeauftragter f\u00fcr Datenschutz und Informationsfreiheit war nicht an der Pr\u00fcfung beteiligt.",
            "title": "fragdenstaat.de: Pr\u00fcfung der LucaApp und weiterer Systeme",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "24.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-24 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-24 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "dApEeaPn9bk"
                }
            ],
            "id": "b89cffef8ef4",
            "id_readable": "2021-03-24_podcast_Anke-Domscheit-Berg-Stand-Corona-Warn-App-und-Datenschutzfragen-anderer-Check-In-Apps-Video",
            "text": "",
            "title": "Anke Domscheit-Berg: \u201cStand Corona-Warn-App und Datenschutzfragen anderer Check-In Apps\u201d (Video)",
            "type": "podcast"
        },
        {
            "date": "24.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-24 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-24 00:00:00",
            "id": "1a9d6315d9f5",
            "id_readable": "2021-03-24_incident_Schwachstelle-Scanner-URLs-offen-Nutzer-im-Namen-von-Locations-eincheckbar-Auslastung-in-Echtzeit-auslesbar",
            "links": [],
            "tags": [
                "luca-api",
                "luca-backend"
            ],
            "text": "Impact: Alle Nutzer \/ Locations",
            "title": "Schwachstelle: Scanner-URLs offen, Nutzer im Namen von Locations eincheckbar, Auslastung in Echtzeit auslesbar",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "24.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-24 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-24 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "216556"
                }
            ],
            "id": "647c9703aae57",
            "id_readable": "2021-03-24_fragdenstaat_fragdenstaatde-Prfung-der-LucaApp-und-weiterer-Systeme",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216556",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216556"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.volksfreund.de\/region\/rheinland-pfalz\/corona-lockdown-an-ostern-diese-regeln-gelten-jetzt-in-rheinland-pfalz_aid-56956987",
                    "text": "volksfreund.de: Neue Beschl\u00fcsse - Scharfer Corona-Lockdown an Ostern: Diese Corona-Regeln gelten jetzt in Rheinland-Pfalz"
                }
            ],
            "scope": "Land: Rheinland-Pfalz",
            "tags": [
                "vertrag",
                "pr\u00fcfung",
                "malu-dreyer",
                "datenschutz",
                "rheinland-pfalz"
            ],
            "text": "Ergebnis: Landesbeauftragter f\u00fcr Datenschutz und Informationsfreiheit sei beteiligt gewesen, eine <a href=\"https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216557\">Anfrage bei ihm<\/a> zeigte aber, dass er es nicht war.",
            "title": "fragdenstaat.de: Pr\u00fcfung der LucaApp und weiterer Systeme",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "25.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-25 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-25 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "216610"
                }
            ],
            "id": "e1a8a03de72e",
            "id_readable": "2021-03-25_fragdenstaat_fragdenstaatde-EILT---Gefahr-in-Verzug-Luca-App---datenschutzrechtliche-Probleme",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216610",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216610"
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "tags": [
                "vertrag",
                "datenschutz"
            ],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: EILT - Gefahr in Verzug! Luca-App - datenschutzrechtliche Probleme",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "25.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-25 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-25 00:00:00",
            "id": "802eddd241f2",
            "id_readable": "2021-03-25_doc_ticketio-Luca-App-und-Ticket-IO-gehen-Kooperation-ein",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/landing.ticket.io\/news\/ticket-i-o-und-luca-gehen-kooperation-ein",
                    "text": "https:\/\/landing.ticket.io\/news\/ticket-i-o-und-luca-gehen-kooperation-ein"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.volksfreund.de\/pr\/presseportal\/luca-app-und-ticket-i-o-gehen-kooperation-ein-tina-testen-impfen-nachverfolgung-testergebnisse-und-kontaktrueckverfolgung-mit-luca-moeglich_aid-57007165",
                    "text": "Anzeige bei volksfreund.de: Luca App und Ticket i\/O gehen Kooperation ein - TINA - Testen\/Impfen\/NAchverfolgung - Testergebnisse und Kontaktr\u00fcckverfolgung mit luca m\u00f6glich"
                }
            ],
            "scope": "Konzept",
            "text": "",
            "title": "ticket.io: \u201cLuca App und Ticket I\/O gehen Kooperation ein\u201d",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "30.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-30 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-30 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "217030"
                }
            ],
            "id": "3640177e9135",
            "id_readable": "2021-03-30_fragdenstaat_fragdenstaatde-Datenschutz-Folgenabschtzung-DSFA-fr-die-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/217030",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/217030"
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "tags": [
                "vertrag",
                "datenschutz"
            ],
            "text": "Pr\u00fcfverfahren dauert dran; Informationszugang ist geb\u00fchrenpflichtig",
            "title": "fragdenstaat.de: Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung (DSFA) f\u00fcr die Luca-App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "30.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-30 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-30 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "217046"
                }
            ],
            "id": "cd62a5bb1783",
            "id_readable": "2021-03-30_fragdenstaat_fragdenstaatde-Gesetzes-Datenschutz-Folgenabschtzung-DSFA-fr-die-Luca-App-gem-Art-35-10-DSGVO",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/217046",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/217046"
                }
            ],
            "tags": [
                "vertrag",
                "datenschutz"
            ],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: \u201eGesetzes\u201c-Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung (DSFA) f\u00fcr die Luca-App gem\u00e4\u00df Art. 35 (10) DSGVO",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "31.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-31 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-31 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/HonkHase\/status\/1377132479962750978"
                }
            ],
            "id": "9db9c891242e",
            "id_readable": "2021-03-31_incident_Schwachstelle-Alle-Gesundheitsmter-nutzen-denselben-Schlssel-zum-Zugriff-auf-Kontaktdaten",
            "text": "Zwar rotiert dieser Schl\u00fcssel t\u00e4glich, doch kommt er in einem Gesundheitsamt abhanden (oder wird dort t\u00e4glich mitgelesen), dann sind auch alle Kontaktdaten, die f\u00fcr andere Gesundheits\u00e4mter bestimmt waren, betroffen.",
            "title": "Schwachstelle: Alle Gesundheits\u00e4mter nutzen denselben Schl\u00fcssel zum Zugriff auf Kontaktdaten",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "31.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-31 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-31 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/sand2drn\/status\/1377131074212425728"
                }
            ],
            "id": "5f2855610683",
            "id_readable": "2021-03-31_incident_Schwachstelle-Luca-Bereiche-werden-viel-zu-gro-fr-eine-sinnvolle-Kontaktnachverfolgung-dimensioniert",
            "text": "Bspw. wird im Maximilianpark Hamm nur ein Luca-QR-Code (und somit eine \"Luca-Zone\") f\u00fcr insgesamt rund 22 Hektar genutzt.",
            "title": "Schwachstelle: Luca-Bereiche werden viel zu gro\u00df f\u00fcr eine sinnvolle Kontaktnachverfolgung dimensioniert",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "31.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-31 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-31 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/Wasserbombe\/status\/1377197156927422465"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/janboehm\/status\/1379564653060227072"
                }
            ],
            "id": "c3c629b33db4",
            "id_readable": "2021-03-31_incident_Konzept-Problem-Check-In-von-berall-mglich-QR-Codes-gengen",
            "text": "... und die gibt's auf Social Media reichlich!",
            "title": "Konzept-Problem: Check-In von \u00fcberall m\u00f6glich, QR-Codes gen\u00fcgen",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "31.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-31 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-31 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/zerforschung\/status\/1376996347774177284"
                },
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "25531274",
                    "issue": "1"
                },
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "25531274",
                    "issue": "2"
                }
            ],
            "id": "a837c6320a66",
            "id_readable": "2021-03-31_doc_Code-teilweise-verffentlicht-sehr-eingeschrnkte-Lizenz",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/gitlab.com\/lucaapp\/android\/-\/commit\/f03c6024bf87a773d6c299b1622d76136e73e0ec",
                    "text": "Gitlab-Commit mit initialer Lizenz (gitlab.com)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/gitlab.com\/lucaapp\/android\/-\/commit\/488a48fe0c23bff5f91d8c74fe1104bf21fbac73",
                    "text": "Gitlab-Commit, in dem die Lizenz durch GPLv3 ersetzt wird (gitlab.com)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/netzpolitik.org\/2021\/mfg-gpl-die-fantastische-lizenz-der-luca-app\/",
                    "text": "Alexander Fanta: MfG, GPL - Die fantastische Lizenz der Luca-App (netzpolitik.org)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/zerforschung.org\/posts\/luca-2\/",
                    "text": "zerforschung.org: Die Luca-Lizenz (LL-ND-NC-WTF)"
                }
            ],
            "tags": [
                "open-source",
                "code",
                "gitlab",
                "lizenz"
            ],
            "text": "Code des Luca-Systems sollte als Open Source bereitgestellt werden, wurde zun\u00e4chst aber nur mit einer \"eingeschr\u00e4nkten Lizenz\" ver\u00f6ffentlicht, die nicht einmal den Download\/das Forken des Repositories oder das Zitieren von Code-Abschnitten - und schon gar nicht Builds\/Pentests der Software - erm\u00f6glicht.<br>Nach \u00f6ffentlichem Druck durch die IT-Community wurde die - angeblich \"tempor\u00e4re\" - Lizenz durch eine wirkliche Open Source-Lizenz ersetzt (GPLv3).",
            "title": "Code teilweise ver\u00f6ffentlicht, sehr eingeschr\u00e4nkte Lizenz",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "31.03.2021",
            "dt_created": "2021-03-31 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-03-31 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "25531274",
                    "issue": "3"
                }
            ],
            "id": "caa21b35af2d",
            "id_readable": "2021-03-31_incident_Code-und-Code-Commits-fehlen-in-Gitlab---immer-wieder",
            "text": "",
            "title": "Code und Code-Commits fehlen in Gitlab - immer wieder",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "01.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-01 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-01 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/benfooben\/status\/1377191196922159108"
                }
            ],
            "id": "bcec1342b408",
            "id_readable": "2021-04-01_incident_Corona-Tracing-App-Luca-verletzt-Urheberrecht-von-Wiener",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/futurezone.at\/netzpolitik\/corona-tracing-app-luca-verletzt-urheberrecht-von-wiener\/401338920",
                    "text": "Barbara Wimmer: \u201cCorona-Tracing-App Luca verletzt Urheberrecht von Wiener\u201d (futurezone.at)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/github.com\/thesimj\/jBaseZ85\/issues\/1",
                    "text": "benbender: \u201cCopyright infringement by \"Culture4Life GmbH\" \/ LucaApp\u201d (github.com)"
                }
            ],
            "tags": [
                "open-source",
                "code",
                "lizenz"
            ],
            "text": "Die Tracing-App von Rapper Smudo hat das Urheberrecht eines Wiener Entwicklers verletzt. Der setzt jetzt rechtliche Schritte.",
            "title": "\u201cCorona-Tracing-App Luca verletzt Urheberrecht von Wiener\u201d",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "04.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-04 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-04 00:00:00",
            "id": "ac2075782344",
            "id_readable": "2021-04-04_doc_Bianca-Kastl-Was-muss-eigentlich-getan-werden-damit-aus-digitalen-Tracinginformationen-Infektionen-oder-zumindest-Hinweise-darauf-erkennbar-werden",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/bkastl.de\/notes\/eine-kleine-contact-tracing-datenforensik-luca-corona-warnapp",
                    "text": "Bianca Kastl: \u201cEine kleine Contact Tracing Datenforensik: Was muss eigentlich getan werden, damit aus digitalen Tracinginformationen Infektionen oder zumindest Hinweise darauf erkennbar werden?\u201d (bkastl.de)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "text": "",
            "title": "Bianca Kastl: \u201cWas muss eigentlich getan werden, damit aus digitalen Tracinginformationen Infektionen oder zumindest Hinweise darauf erkennbar werden?\u201d",
            "type": "doc",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "04.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-04 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-04 00:00:00",
            "id": "5716877ab198",
            "id_readable": "2021-04-04_incident_Schwachstelle-Beliebige-6-stellige-Zahl-funktioniert-als-TAN",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.nnn.de\/lokales\/rostock\/hansestadt-rostock\/Luca-App-Schluesselanhaenger-offenbart-Sicherheitsluecken-in-Rostock-id31790352.html",
                    "text": "Norddeutsche Neueste Nachrichten: Schl\u00fcsselanh\u00e4nger offenbart eklatante Sicherheitsl\u00fccken"
                }
            ],
            "tags": [
                "sms-tan",
                "luca-frontend"
            ],
            "text": "Impact: >20.000 Schl\u00fcsselanh\u00e4nger",
            "title": "Schwachstelle: Beliebige 6-stellige Zahl funktioniert als TAN",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "05.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-05 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-05 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "podlove",
                    "id": "https%3A%2F%2Flogbuch-netzpolitik.de%2F%3Fpodlove_player4%3D2036"
                }
            ],
            "id": "f1463c943796",
            "id_readable": "2021-04-05_podcast_Logbuch-Netzpolitik-Magisches-Denken",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/logbuch-netzpolitik.de\/lnp387-magisches-denken",
                    "text": "Logbuch Netzpolitik 387: Magisches Denken (logbuch-netzpolitik.de)"
                }
            ],
            "text": "Ein Logbuch:Netzpolitik (LNP)-Spezial zur Luca-App und der Corona-Warn-App",
            "title": "Logbuch Netzpolitik: Magisches Denken",
            "type": "podcast"
        },
        {
            "date": "06.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-06 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-06 00:00:00",
            "id": "08c71f69f106",
            "id_readable": "2021-04-06_doc_Kleine-Anfrage-Nutzbarkeit-der-Strken-der-luca-App---Erweiterung-von-ffnungsstrategien",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/dip.bundestag.de\/vorgang\/nutzbarkeit-der-st%C3%A4rken-der-luca-app-erweiterung-von-%C3%B6ffnungsstrategien\/276094",
                    "text": "Vorgang (Deutscher Bundestag, DIP)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/dserver.bundestag.de\/btd\/19\/282\/1928280.pdf",
                    "text": "BT-Drucksache 19\/28280, Kleine Anfrage Fraktion der FDP"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/dserver.bundestag.de\/btd\/19\/293\/1929333.pdf",
                    "text": "BT-Drucksache 19\/29333, Antwort Bundesregierung"
                }
            ],
            "text": "",
            "title": "Kleine Anfrage: Nutzbarkeit der St\u00e4rken der luca App - Erweiterung von \u00d6ffnungsstrategien",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "07.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-07 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-07 00:00:00",
            "id": "5b9a47e86225",
            "id_readable": "2021-04-07_incident_Schwachstelle-Luca-kann-in-Datenerfassung-eingreifen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.berlinstory-news.de\/virtuelle-corona-party-beendet\/",
                    "text": "Enno Lenze: \u201cVirtuelle Corona-Party beendet\u201d (berlinstory-news.de)"
                }
            ],
            "text": "Einen zentralen Kritikpunkt an der zentralen Datenspeicherung beim Luca-System f\u00fchren die Luca-Macher direkt selbst vor: Enno Lenze startet auf Twitter den Aufruf, bei seiner privaten Veranstaltung einzuchecken - die Luca-Macher beendeten bzw. l\u00f6schten die Veranstaltung bei \u00fcber 400.000 Check-Ins, wegen \"offensichtlichen Missbrauchs\". Man hatte hier also Zugriff auf Veranstaltungen und konnte die Datenerfassung von Betreiberseite aus beenden.<br>Sp\u00e4ter ruderte man zur\u00fcck und verneinte die M\u00f6glichkeit - man hatte quasi \u00fcber Nacht eine Grenze f\u00fcr die maximale Anzahl an Teilnehmern implementiert.",
            "title": "Schwachstelle: Luca kann in Datenerfassung eingreifen",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "07.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-07 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-07 00:00:00",
            "id": "129763282e92",
            "id_readable": "2021-04-07_news_Einfach-grottig--dieser-Trick-entlarvt-den-fatalen-Fehler-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.welt.de\/wirtschaft\/plus229919373\/Luca-App-So-leicht-laesst-sich-die-Corona-Kontaktverfolgung-austricksen.html",
                    "text": "Benedikt Fuest: \u201c\u201eEinfach grottig\u201c \u2013 dieser Trick entlarvt den fatalen Fehler der Luca-App\u201d (welt.de)"
                }
            ],
            "text": "Artikel auf welt.de",
            "title": "\u201c\u201eEinfach grottig\u201c \u2013 dieser Trick entlarvt den fatalen Fehler der Luca-App\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "07.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-07 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-07 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "217676"
                }
            ],
            "id": "0354a53b81b0",
            "id_readable": "2021-04-07_fragdenstaat_fragdenstaatde-Vertrag-luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/217676",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/217676"
                }
            ],
            "scope": "Stadt Weimar",
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: Vertrag luca App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "08.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-08 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/AllenRe97883617\/status\/1379405366010732552"
                }
            ],
            "id": "09b18cc500b1",
            "id_readable": "2021-04-08_incident_Schwachstelle-Anonyme-Luca-QR-Codes-lassen-sich-ohne-Luca-erstellen-und-nutzen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/AllenRe97883617\/status\/1379405366010732552",
                    "text": "Tweet von @AllenRe97883617 (Twitter)"
                }
            ],
            "text": "Die lokal generierten QR-Codes lassen sich vom Luca App-Scanner (f\u00fcr Gastgeber) einscannen, werden als g\u00fcltig erkannt und erh\u00f6hen den Gastz\u00e4hler beim Betreiber, sind ansonsten aber sinnlos.",
            "title": "Schwachstelle: Anonyme Luca-QR-Codes lassen sich ohne Luca erstellen und nutzen",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "08.04.2021",
            "dt_created": "2021-11-09 23:00:00",
            "dt_updated": "2021-11-09 23:00:00",
            "id": "eb209e94890c",
            "id_readable": "2021-04-08_doc_Chaos-Treff-Osnabrck-Offener-Brief-an-Entscheidungstrger",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/chaostreff-osnabrueck.de\/downloads\/brief_kontaktnachverfolgungsapps.pdf",
                    "text": "Offener Brief: Wir fordern eine Anpassung der Nieders\u00e4chsischen Corona-Verordnung, um pseudonyme Kontaktlisten mittels der Corona-WarnApp zu erm\u00f6glichen (chaostreff-osnabrueck.de)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Wir fordern eine Anpassung der Nieders\u00e4chsischen Corona-Verordnung, um pseudonyme Kontaktlisten mittels der Corona-WarnApp zu erm\u00f6glichen<\/blockquote><blockquote>Wir fordern Sie auf: Setzen Sie auf das bestehende Vertrauen und auf die bestehende L\u00f6sung. Auch f\u00fcr die angestrebte L\u00f6sung muss die Verordnung angepasst werden. Machen Sie dies nachhaltig, schaffen sie Vertrauen, erm\u00f6glichen Sie die pseudonyme Erfassung von Kontaktlisten und st\u00e4rken Sie das digitale Contact Tracing!<\/blockquote>",
            "title": "Chaos-Treff Osnabr\u00fcck: Offener Brief an Entscheidungstr\u00e4ger",
            "type": "doc",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "08.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-08 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "iframe",
                    "url": "https:\/\/rechtsbelehrung.com\/?powerpress_embed=18470-podcast&amp;powerpress_player=mediaelement-audio",
                    "height": "40px"
                }
            ],
            "id": "4090daabf5cc",
            "id_readable": "2021-04-08_podcast_Rechtsbelehrung-Luca--Eine-App-viele-Desaster--Rechtsbelehrung-90",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/rechtsbelehrung.com\/luca-app-rechtsbelehrung-90\/",
                    "text": "Marcus Richter und Thomas Schwenke: Luca \u2013 Eine App, viele Desaster \u2013 Rechtsbelehrung 90 (rechtsbelehrung.com)"
                }
            ],
            "text": "",
            "title": "Rechtsbelehrung: \u201cLuca \u2013 Eine App, viele Desaster \u2013 Rechtsbelehrung 90\u201d",
            "type": "podcast"
        },
        {
            "date": "08.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-08 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "tGq0_04j3T4"
                }
            ],
            "id": "9609b5d218aa",
            "id_readable": "2021-04-08_incident_Schwachstelle-SMS-TAN-Verfahren-lsst-sich-clientseitig-umgehen",
            "links": [],
            "tags": [
                "sms-tan"
            ],
            "text": "",
            "title": "Schwachstelle: SMS-TAN-Verfahren l\u00e4sst sich clientseitig umgehen",
            "type": "incident",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "08.04.2021",
            "dt_created": "2021-08-25 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-25 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "kNGVQcLjlmo"
                }
            ],
            "id": "c21b0312291b",
            "id_readable": "2021-04-08_podcast_The-Morpheus-Vlogs-Luca-Verschlsselung-einfach-erklrt",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=kNGVQcLjlmo",
                    "text": "The Morpheus Vlogs: \u201cDas ist NICHT VERSCHL\u00dcSSELT, liebe LUCA APP!\u201c (youtube.com)"
                }
            ],
            "tags": [
                "youtube",
                "verschl\u00fcsselung"
            ],
            "text": "The Morpheus Vlogs erkl\u00e4rt auf YouTube das Verschl\u00fcsselungsprinzip hinter der Luca-App und erkl\u00e4rt, warum es sich dabei nicht um eine Verschl\u00fcsselung handelt, wie wir sie erwarten w\u00fcrden.",
            "title": "The Morpheus Vlogs: Luca-Verschl\u00fcsselung einfach erkl\u00e4rt",
            "type": "podcast"
        },
        {
            "date": "09.04.2021",
            "dt_created": "2022-01-19 12:47:00",
            "dt_updated": "2022-01-19 12:47:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "216778"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/sand2drn\/status\/1383048665518985217"
                }
            ],
            "id": "776d0f479d9b",
            "id_readable": "2021-04-09_fragdenstaat_Die-Landesregierung-hat-den-Landesbeauftragten-fr-Datenschutz-vor-der-Beschaffung-der-Lizenzen-nicht-einbezogen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216778",
                    "text": "Frag den Staat: \u201cPr\u00fcfung der Luca-App\u201d (fragdenstaat.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/sand2drn\/status\/1383048665518985217",
                    "text": "tweet von @sand2drn (twitter.com)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Mecklenburg-Vorpommern",
            "text": "<blockquote>Die Landesregierung in Mecklenburg-Vorpommern hat den Landesbeauftragten f\u00fcr Datenschutz und Informationsfreiheit Mecklenburg-Vorpommern vor der Beschaffung der Lizenzen nicht einbezogen<\/blockquote>Generell scheint es keine technische Pr\u00fcfung der Luca-App gegeben zu haben.",
            "title": "\u201cDie Landesregierung hat den Landesbeauftragten f\u00fcr Datenschutz vor der Beschaffung der Lizenzen nicht einbezogen\u201d",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "11.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-11 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-11 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "218014"
                }
            ],
            "id": "cc12f08b31dd",
            "id_readable": "2021-04-11_fragdenstaat_fragdenstaatde-Kosten-fr-den-Einsatz-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/218014",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/218014"
                }
            ],
            "scope": "Land: Rheinland-Pfalz",
            "tags": [
                "vertrag",
                "kosten"
            ],
            "text": "Ergebnis: Kosten in Summe, ansonsten abgelehnt.",
            "title": "fragdenstaat.de: Kosten f\u00fcr den Einsatz der Luca-App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "11.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-11 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-11 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "218042"
                }
            ],
            "id": "d20a345bd0e9",
            "id_readable": "2021-04-11_fragdenstaat_fragdenstaatde-Einsatz-der-Luca-App-in-RLP-Modellkommunen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/218042",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/218042"
                }
            ],
            "scope": "Land: Rheinland-Pfalz",
            "tags": [
                "vertrag",
                "kosten"
            ],
            "text": "Ergebnis: Abgelehnt; Informationen nicht vorhanden.",
            "title": "fragdenstaat.de: Einsatz der Luca-App in RLP-Modellkommunen",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "12.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-11 17:00:00",
            "geo": {
                "city": "Weimar",
                "state": "Th\u00fcringen",
                "state_short": "TH",
                "position": {
                    "lat": 50.98115764144089,
                    "lng": 11.32635902982103
                }
            },
            "id": "0a5ec94723ce",
            "id_readable": "2021-04-12_doc_Stadt-Weimar-Studie-zum-Nutzen-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/stadt.weimar.de\/fileadmin\/redaktion\/Dokumente\/corona\/Evaluation_des_Weimarer_Modells_final_Stand20210412_1523.pdf",
                    "text": "Das Weimarer Modell: Testen \u2013 Lockern - Impfen, Evaluation der Testphase 1 (stadt.weimar.de)"
                }
            ],
            "scope": "Stadt Weimar",
            "tags": [
                "weimar",
                "studie"
            ],
            "text": "Die Stadt Weimar hat innerhalb einer Test-Phase eine Studie zum Nutzen der Luca-App durchgef\u00fchrt. Das Fazit: <blockquote>Die von der Firma angebotene Luca-App bringe dem Gesundheitsamt nicht den erhofften Mehrwert bei der Konaktdaten-Nachverfolgung. Entscheidend sei, dass die App in Objekten mit vielen Menschen nicht differenzieren konnte, wer sich nahe und wer sich weit entfernt von einem Infektionsfall aufgehalten habe. Wenn das Amt Kontaktdaten von 20 Menschen braucht, aber 200 bekommt, sei das nicht hilfreich.<\/blockquote>",
            "title": "Stadt Weimar: Studie zum Nutzen der Luca-App",
            "type": "doc",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "12.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-12 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "216803"
                }
            ],
            "id": "db40f283ba84",
            "id_readable": "2021-04-12_fragdenstaat_Hessiche-Staatskanzlei-sieht-fr-die-Herausgabe-des-Vertragswerks-ein-Verfahren-bei-Beteiligung-Dritter-und-veranschlagt-Kosten-bis-zu-600",
            "links": [],
            "scope": "Land: Hessen",
            "tags": [
                "vertrag",
                "hessen"
            ],
            "text": "",
            "title": "Hessiche Staatskanzlei sieht f\u00fcr die Herausgabe des Vertragswerks ein \u201eVerfahren bei Beteiligung Dritter\u201c und veranschlagt Kosten bis zu 600\u20ac",
            "type": "fragdenstaat",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "12.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-12 00:00:00",
            "id": "9c0a1f179764",
            "id_readable": "2021-04-12_incident_Schwachstelle-Luca-App-ist-nicht-barrierefrei",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/bbsb.org\/newsletter-eintrag\/bbsb-pressemitteilung-luca-app-nicht-barrierefrei-bbsb-inform-12-04-2021-2\/",
                    "text": "Bayerische Blinden- und Sehbehindertenbund e.V.: Luca-App nicht barrierefrei (bbsb.org)"
                }
            ],
            "tags": [
                "barrierefreiheit",
                "bbsb"
            ],
            "text": "<ul><li>Etablierte Standards f\u00fcr Barrierefreiheit in Apps wurden nicht umgesetzt<\/li><li>Nur eine barrierefreie App erm\u00f6glicht allen Menschen, diese uneingeschr\u00e4nkt zu nutzen<\/li><li>Bei der Beschaffung und Auftragsvergabe wurde nicht an Barrierefreiheit gedacht.<\/li><\/ul>",
            "title": "Schwachstelle: Luca-App ist nicht barrierefrei",
            "type": "incident",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "13.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-13 00:00:00",
            "id": "a12de7f77282",
            "id_readable": "2021-04-13_incident_Schwachstelle-LucaTrack-Historie-fr-Schlsselanhnger-auslesbar-damit-Bewegungsprofile-mglich",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/lucatrack.de\/",
                    "text": "lucatrack.de"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/bkastl.de\/notes\/luca-app-lucatrack-und-andere-gefahren",
                    "text": "Bianca Kastl: LucaTrack und andere Gefahren"
                }
            ],
            "text": "\u00dcber Meta-Daten k\u00f6nnen seitens des Betreibers Bewegungsprofile von Nutzern erstellt<br><br>Impact: Alle Nutzer \/ private Treffen",
            "title": "Schwachstelle: LucaTrack: Historie f\u00fcr Schl\u00fcsselanh\u00e4nger auslesbar, damit Bewegungsprofile m\u00f6glich",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "13.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-13 00:00:00",
            "id": "1571fb87be7d",
            "id_readable": "2021-04-13_podcast_She-likes-Tech-22---Luca-vs-Datenschutz",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.ndr.de\/nachrichten\/info\/22-Vertrauen-ist-keine-gute-Technologie,audio868810.html",
                    "text": "She likes Tech #22 - Luca vs. Datenschutz"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.ndr.de\/nachrichten\/info\/podcast4808.html",
                    "text": "NDR info: She Likes Tech - der Podcast \u00fcber Technologie (Gesamtseite des Podcasts)"
                }
            ],
            "text": "",
            "title": "She likes Tech #22 - Luca vs. Datenschutz",
            "type": "podcast"
        },
        {
            "date": "13.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-13 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "ywldwHuZ9Ak"
                }
            ],
            "id": "91f830bdf1f4",
            "id_readable": "2021-04-13_incident_Schwachstelle-Tracking-of-unique-mobile-devices-and-check-in-locations-from-operator-perspective-of-LucaApp-backend",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/github.com\/mame82\/misc\/blob\/master\/cve-luca\/cve-2021-33838.md",
                    "text": "Marcus Mengs: CVE-2021-33838 (Github)"
                }
            ],
            "text": "\u00dcber Meta-Daten k\u00f6nnen seitens des Betreibers Bewegungsprofile von Nutzern erstellt<br><br>Impact: Alle Nutzer \/ private Treffen",
            "title": "Schwachstelle: \u201cTracking of unique mobile devices and check-in locations from operator perspective of LucaApp backend\u201d",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "13.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-13 00:00:00",
            "id": "f50fff3fb9b0",
            "id_readable": "2021-04-13_news_Luca-App-CCC-fordert-Bundesnotbremse",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.ccc.de\/de\/updates\/2021\/luca-app-ccc-fordert-bundesnotbremse",
                    "text": "Luca-App: CCC fordert Bundesnotbremse"
                }
            ],
            "tags": [
                "ccc",
                "linus-neumann"
            ],
            "text": "<ul><li>Investor Smudo auf Talkshow-Tour<\/li><li>Staatlich subventioniertes Gesch\u00e4ftsmodell<\/li><li>Fragw\u00fcrdige Vergabepraxis<\/li><li>Alternativen geflissentlich ignoriert<\/li><li>Zweifelhafter Nutzen<\/li><li>Betreiber greifen in zentralen Datenbestand ein<\/li><li>Handwerkliche M\u00e4ngel und Schwachstellen<\/li><\/ul>",
            "title": "\u201cLuca-App: CCC fordert Bundesnotbremse\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "14.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-14 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-14 00:00:00",
            "id": "1cdcccd3afe8",
            "id_readable": "2021-04-14_news_Mit-Kommerz-in-die-vierte-Welle",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.nd-aktuell.de\/artikel\/1150766.luca-app-mit-kommerz-in-die-vierte-welle.html",
                    "text": "Daniel L\u00fccking: \u201cMit Kommerz in die vierte Welle\u201d (nd-aktuell.de)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>[...] Doch bei den Landesregierungen z\u00e4hlt technischer Sachverstand offenbar nicht. Mit kurzsichtigen und vorschnellen app-gest\u00fctzten \u00d6ffnungen droht bald eine vierte Infektionswelle.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cMit Kommerz in die vierte Welle\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "14.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-14 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-14 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "218377"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Kassel",
                "state": "Hessen",
                "state_short": "HE",
                "position": {
                    "lat": 51.312130189691366,
                    "lng": 9.4715920757401
                }
            },
            "id": "d53a3f3b5b59",
            "id_readable": "2021-04-14_fragdenstaat_fragdenstaatde-luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/218377",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/218377"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Kassel",
            "tags": [],
            "text": "Sowohl die Stadt Kassel als auch der Landkreis Kassel haben keinen Vertrag \u00fcber die Nutzung der Luca App abgeschlossen und es entstehen bislang auch keine Kosten. Der gesamte rechtliche Hintergrund lief \u00fcber das Hessische Ministerium f\u00fcr Soziales und Integration, Referat Gesundheitspolitik.",
            "title": "fragdenstaat.de: luca App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "15.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-15 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/ralf\/status\/1382673524276477955"
                }
            ],
            "id": "66482359ac76",
            "id_readable": "2021-04-15_incident_SchwachstelleProof-of-Concept-Dank-Luca-App-berall-einchecken",
            "text": "",
            "title": "Schwachstelle\/Proof of Concept: Dank Luca-App \u00fcberall einchecken!",
            "type": "incident",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "19.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-19 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-19 00:00:00",
            "id": "90b943d31eae",
            "id_readable": "2021-04-19_incident_Forschungsprojekt-lucifer---Wenn-luca-zum-Teufel-geht",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/lucifer-app.de\/",
                    "text": "lucifer-app.de"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/gitlab.com\/luciferapp\/android\/-\/commit\/2ea74fd8949878f9d9e88fcc99432a7ccc4b95a1",
                    "text": "Gitlab-Commit: Rebranding Luca (gitlab.com)"
                }
            ],
            "text": "lucifer-app.de stellt das Luca-System (Android-App und Web-App) nach und untersucht so, welche Daten durch Server der luca App erhoben und verkn\u00fcpft werden k\u00f6nnen, ohne dass dies durch Endnutzer feststellbar w\u00e4re. Ziel des Projektes ist es festzustellen, was passieren k\u00f6nnte, wenn die Server von luca unter Kontrolle einer Person fallen, die diese missbr\u00e4uchlich oder f\u00fcr andere Zwecke einsetzt.<br>Mithilfe einer <a href=\"https:\/\/app.lucifer-app.de\/lucifer\/\" target=\"_blank\">Suche<\/a> k\u00f6nnen erfasste Daten durchsucht werden.",
            "title": "Forschungsprojekt: lucifer - Wenn luca zum Teufel geht",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "20.04.2021",
            "dt_created": "2022-01-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-08 00:00:00",
            "id": "5f9d37e3257e",
            "id_readable": "2021-04-20_news_Interview-in-Heise-Telepolis-Luca-App-Hilfe-oder-Belastung-von-Gesundheitsmtern",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.heise.de\/tp\/features\/Luca-App-Hilfe-oder-Belastung-von-Gesundheitsaemtern-6021060.html",
                    "text": "Interview in Heise Telepolis: \u201cLuca-App: Hilfe oder Belastung von Gesundheits\u00e4mtern?\u201d (heise.de)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Patrick Hennig: Ja, es ist technisch ausgeschlossen, dass wir irgendwelche Daten herausgeben k\u00f6nnen. Und es ist technisch ausgeschlossen, dass das Gesundheitsamt alleine oder ein Betreiber mit Zwang Daten herausgeben k\u00f6nnen. Das ist der Sinn des Kryptokonzeptes des Luca-Systems. Insbesondere schlie\u00dft Luca vor allem den \"kurzen Dienstweg\" aus, das hei\u00dft, Ordnungsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen nicht einfach ein Restaurant betreten und eben mal die Aush\u00e4ndigung von Anwesenheitslisten verlangen.<\/blockquote>",
            "title": "Interview in Heise Telepolis: \u201cLuca-App: Hilfe oder Belastung von Gesundheits\u00e4mtern?\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "22.04.2021",
            "dt_created": "2021-08-25 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-25 00:00:00",
            "id": "41ab6c53df5c",
            "id_readable": "2021-04-22_news_Zwei-Apps-sind-eine-zu-viel",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.nordbayern.de\/region\/forchheim\/kommentar-zwei-apps-sind-eine-zu-viel-1.11019076",
                    "text": "Max S\u00f6llner: \u201cKommentar: Zwei Apps sind eine zu viel\u201d (nordbayern.de)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Es w\u00e4re vermeidbar gewesen, dass der Staat viel Geld in eine bedenkliche App steckt, kommentiert Max S\u00f6llner.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cZwei Apps sind eine zu viel\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "22.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-22 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-22 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/ralf\/status\/1385331819587981319"
                }
            ],
            "id": "f8dea63a18fe",
            "id_readable": "2021-04-22_doc_Gesundheitsamt-Aktivittsmonitor-lucadenkenio",
            "links": [
                {
                    "url": "http:\/\/luca.denken.io\/",
                    "text": "Ralf Rottmann: luca.denken.io"
                }
            ],
            "text": "Traces bei Luca sind \u00f6ffentlich, damit k\u00f6nnen sie gespeichert und ausgewertet werden. Ralf Rottmann hat dazu ein kleines Tool gebastelt.",
            "title": "Gesundheitsamt-Aktivit\u00e4tsmonitor: luca.denken.io",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "23.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-23 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-23 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "219104"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Ennepe-Ruhr-Kreis",
                "state": "Nordrhein-Westfalen",
                "state_short": "NW",
                "position": {
                    "lat": 51.338976304868176,
                    "lng": 7.29355358031557
                }
            },
            "id": "4fa98da44959",
            "id_readable": "2021-04-23_fragdenstaat_fragdenstaatde-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219104",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219104"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Ennepe-Ruhr-Kreis",
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: Luca App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "26.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-26 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-26 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "security-overview",
                    "issue": "1"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1398312680138674180"
                }
            ],
            "id": "0ee6ae34f5f7",
            "id_readable": "2021-04-26_incident_Schwachstelle-Location-Betreiber-knnen-Freitextfelder-hinzufgen",
            "text": "Dabei ist f\u00fcr Nutzer nicht ersichtlich, dass diese Felder<ul><li>nicht zur eigentlichen Datenerfassung geh\u00f6ren<\/li><li>nicht genauso verschl\u00fcsselt werden wie die eigentlichen Kontaktdaten<\/li><\/ul>",
            "title": "Schwachstelle: Location-Betreiber k\u00f6nnen Freitextfelder hinzuf\u00fcgen",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "27.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-27 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-27 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "219344"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Uelzen",
                "state": "Niedersachen",
                "state_short": "NW",
                "position": {
                    "lat": 52.972759385956756,
                    "lng": 10.56202162044369
                }
            },
            "id": "6eae0c6b110c",
            "id_readable": "2021-04-27_fragdenstaat_fragdenstaatde-Luca-App-in-der-Stadt-Uelzen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219344",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219344"
                }
            ],
            "scope": "Stadt Uelzen",
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: Luca App in der Stadt Uelzen",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "28.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-28 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-28 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Regensburg",
                "state": "Bayern",
                "state_short": "BY",
                "position": {
                    "lat": 49.020642291469315,
                    "lng": 12.102442771716376
                }
            },
            "id": "9f38b379d568",
            "id_readable": "2021-04-28_news_Luca-in-Regensburg-Digitales-Globuli",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.regensburg-digital.de\/luca-in-regensburg-digitales-globuli\/28042021\/",
                    "text": "Interview von Stefan Aigner mit Markus Feilner: \u201cLuca in Regensburg: Digitales Globuli\u201d (regensburg-digital.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.regensburg-digital.de\/warnen-sie-ihre-buergerinnen-und-buerger-vor-der-luca-app\/12052021\/",
                    "text": "Appell an Stadtspitze und Stadtrat: \u201cWarnen Sie Ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor der Luca-App\u201d (regensburg-digital.de)"
                }
            ],
            "scope": "Stadt Regensburg",
            "tags": [
                "markus-feilner",
                "interview",
                "regensburg"
            ],
            "text": "Interview mit Markus Feilner auf regensburg-digital.de",
            "title": "\u201cLuca in Regensburg: Digitales Globuli\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "28.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-28 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-28 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "219430"
                }
            ],
            "id": "7bc297376cfd",
            "id_readable": "2021-04-28_fragdenstaat_fragdenstaatde-Luca-App-im-Landkreis-Uelzen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219430",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219430"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Uelzen",
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: Luca App im Landkreis Uelzen",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "28.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-28 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-28 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "216802"
                }
            ],
            "id": "4609b30b932e",
            "id_readable": "2021-04-28_fragdenstaat_Sozialministerium-Baden-Wrttemberg-nennt-Luca-Kosten-verffentlicht-aber-nicht-den-Vertragt",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216802",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216802"
                }
            ],
            "scope": "Land: Baden-W\u00fcrttemberg",
            "tags": [
                "vertrag"
            ],
            "text": "... aufgrund \"derzeit noch laufenden vergaberechtlichen Fristen\".",
            "title": "Sozialministerium Baden-W\u00fcrttemberg nennt Luca-Kosten, ver\u00f6ffentlicht aber nicht den Vertragt",
            "type": "fragdenstaat",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "28.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-28 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-28 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "web",
                    "issue": "13"
                }
            ],
            "id": "518ede66a3f6",
            "id_readable": "2021-04-28_incident_Schwachstelle-Betreiber-knnen-sich-an-Orten-registrieren-fr-die-gar-kein-Gesundheitsamt-angebunden-ist",
            "text": "... damit werden zwar Daten erfasst, doch kann\/wird diese niemand abrufen. Damit versto\u00dfen Betreiber gegen die vor Ort geltenden Corona-Verordnungen - m\u00f6glicherweise, ohne zu das zu wissen.",
            "title": "Schwachstelle: Betreiber k\u00f6nnen sich an Orten registrieren, f\u00fcr die gar kein Gesundheitsamt angebunden ist.",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "29.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-29 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-29 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "jWyDfEB0m08"
                }
            ],
            "id": "dd3265cf1720",
            "id_readable": "2021-04-29_incident_Schwachstelle-Betreiber-QR-Codes-knnen-manipuliert-werden-um-an-Nutzerdaten-zu-gelangen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=jWyDfEB0m08",
                    "text": "Luca Location Betreiber manipuliert QR code um an Nutzerdaten zu kommen (YouTube)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/github.com\/mame82\/misc\/blob\/master\/cve-luca\/cve-2021-33839.md",
                    "text": "Marcus Mengs: CVE-2021-33839 (Github)"
                }
            ],
            "text": "Impact: Alle Nutzer \/ private Treffen",
            "title": "Schwachstelle: Betreiber-QR-Codes k\u00f6nnen manipuliert werden, um an Nutzerdaten zu gelangen",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "29.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-29 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-29 00:00:00",
            "id": "a24e17eced39",
            "id_readable": "2021-04-29_news_Recherche-Radio-Dreyeckland--Chaos-Computer-Club-Freiburg-Luca-wird-kaum-genutzt",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/wiki.cccfr.de\/luca_cwa_einsatz",
                    "text": "Chaos Computer Club Freiburg e.V.: Luca wird kaum genutzt (wiki.cccfr.de)"
                }
            ],
            "text": "Nur drei Gesundheits\u00e4mter haben in den letzten 14 Tagen Luca-Abfragen durchgef\u00fchrt. So gut wie alle \u00c4mter k\u00f6nnten Luca einsetzen.",
            "title": "Recherche Radio Dreyeckland \/ Chaos Computer Club Freiburg: Luca wird kaum genutzt",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "29.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-29 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-29 00:00:00",
            "id": "fbc288656e00",
            "id_readable": "2021-04-29_doc_Gemeinsame-Stellungnahme-zur-digitalen-Kontaktnachverfolgung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/digikoletter.github.io\/",
                    "text": "digikoletter.github.io"
                }
            ],
            "text": "Gemeinsame Stellungnahme zur digitalen Kontaktnachverfolgung von \u00fcber 70 Sicherheitsforschern und \u00fcber 400 weiteren Unterzeichnern mit grundlegenden Entwicklungsprinzipien:<ul><li><b>Zweckbindung:<\/b> Das einzige Ziel muss die Pandemiebek\u00e4mpfung sein. Eine Verkn\u00fcpfung mit anderen Gesch\u00e4ftsmodellen, Anwendungsm\u00f6glichkeiten und Profitinteressen muss ausgeschlossen, idealerweise technisch unm\u00f6glich sein.<\/li><li><b>Offenheit und Transparenz:<\/b> Fachleuten, IT-Sicherheits- und Datenschutzexpert:innen muss fr\u00fchzeitig die M\u00f6glichkeit gegeben werden, sich konstruktiv am Entwicklungsprozess zu beteiligen oder diesen unabh\u00e4ngig zu begutachten.<\/li><li><b>Freiwilligkeit:<\/b> Die Nutzung bestimmter Werkzeuge zur digitalen Kontaktverfolgung muss freiwillig sein. B\u00fcrger:innen, die das Werkzeug nicht benutzen m\u00f6chten, d\u00fcrfen nicht von sozialen Aktivit\u00e4ten, dem Zutritt zu \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden, Gesch\u00e4ften, usw. ausgeschlossen werden.<\/li><li><b>Risikoabw\u00e4gung:<\/b> Die Beurteilung des Nutzens und der Risiken einer solchen L\u00f6sung muss im Vorfeld unabh\u00e4ngig und \u00f6ffentlich gepr\u00fcft werden k\u00f6nnen. Dies gilt ganz besonders dann, wenn der Effekt der technischen L\u00f6sung in wesentlichem Umfang auf dem Vertrauen der B\u00fcrger:innen basiert.<\/li><\/ul>",
            "title": "Gemeinsame Stellungnahme zur digitalen Kontaktnachverfolgung",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "29.04.2021",
            "dt_created": "2021-04-29 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-04-29 00:00:00",
            "id": "e2cbfaed1207",
            "id_readable": "2021-04-29_doc_Stellungnahmen-der-Konferenz-der-unabhngigen-Datenschutzaufsichtsbehrden-DSK",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.datenschutzkonferenz-online.de\/media\/st\/20210429_DSK_Stellungnahme_LUCA.pdf",
                    "text": "Stellungnahme zu Kontaktnachverfolgungssystemen \u2013 insbesondere zu \u201eLuca\u201c der culture4life GmbH (datenschutzkonferenz-online.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.datenschutzkonferenz-online.de\/media\/pm\/20210429_PM_%20DSK_KonferenzApril.pdf",
                    "text": "Pressemitteilung: Datenschutzkonferenz \u2013 Datenschutz beim Einsatz digitaler Dienste zur Kontaktnachverfolgung (datenschutzkonferenz-online.de)"
                }
            ],
            "text": "<ul><li>Mehrzahl der L\u00e4nder haben sich f\u00fcr Luca entschlossen, daher ist Luca Gegenstand verschiedener datenschutzaufsichtlicher Untersuchungen geworden.<\/li><li>Es ergeben sich Risiken durch den nun weiterverbreiteten Einsatz mit erh\u00f6hter Wahrscheinlichkeit von missbr\u00e4uchlicher Nutzung<\/li><li>Eingesetzte Rufnummern\u00fcberpr\u00fcfung l\u00e4sst sich umgehen und kann zur Bel\u00e4stigung von Personen missbraucht werden<\/li><li>Durch den Anbieter m\u00fcssen technische Abhilfema\u00dfnahmen umgesetzt werden.<\/li><li>Aus missbr\u00e4uchlichen Eintragungen k\u00f6nnen sich \u00dcberlastungen der Gesundheits\u00e4mter mit Daten ergeben, die f\u00fcr die Kontaktnachverfolgung nutzlos sind.<\/li><li>Nicht alle Risiken werden durch die eingesetzten zweistufigen Verschl\u00fcsselungsmechanismen vollst\u00e4ndig ausger\u00e4umt. Nach dem derzeitigen Stand kann daher ein qualifizierter Angriff von Dritten gegen die zentralen IT-Systeme des Dienstes dazu f\u00fchren, dass ab dem Zeitpunkt eines erfolgreichen Cyberangriffs die Funktionsweise des Luca-Systems manipuliert wird und im schlimmsten Fall die Angreifenden in gro\u00dfem Umfang Daten \u00fcber die Anwesenheit von Personen bei Veranstaltungen etc. entschl\u00fcsseln und ausleiten k\u00f6nnen.<\/li><\/ul>",
            "title": "Stellungnahmen der Konferenz der unabh\u00e4ngigen Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden (DSK)",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "02.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-02 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-02 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "gitlab",
                    "issue": "2",
                    "project": "25883425"
                },
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "219865"
                }
            ],
            "id": "5e6b7c464005",
            "id_readable": "2021-05-02_incident_Schwachstelle-Gesundheitsmter-verlieren--wechseln-Keys---ohne-dass-das-kommuniziert-wird-oder-nachvollziehbar-ist",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219865",
                    "text": "fragdenstaat.de: Schl\u00fcsselzertifikate und deren \u00c4nderung bei der luca-App"
                }
            ],
            "text": "Ralf Rottmann (<a href=\"https:\/\/luca.denken.io\" target=\"_blank\">luca.denken.io<\/a>) entdeckt etwas zun\u00e4chst unerwartetes: Gesundheits\u00e4mter \"verlieren\" \/ wechseln Keys - ohne, dass das seitens Luca oder seitens der Gesundheits\u00e4mter klar kommuniziert wird oder f\u00fcr Nutzer\/Beobachter irgendwie nachvollziehbar ist. Gleichzeitig werden Traces von Gesundheits\u00e4mtern beobachtet, die aber laut Luca API derzeit gar keinen Key besitzen. Das kann ein Zeichen daf\u00fcr sein, dass Unberechtigte auf Luca-Daten zugegriffen haben k\u00f6nnten oder im Namen eines Gesundheitsamtes Anfragen zur Freigabe der Historie bei Nutzern gestellt haben.<br><br>",
            "title": "Schwachstelle: Gesundheits\u00e4mter \"verlieren\" \/ wechseln Keys - ohne, dass das kommuniziert wird oder nachvollziehbar ist",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "03.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-03 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-03 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "219710"
                }
            ],
            "id": "73db9ae1df54",
            "id_readable": "2021-05-03_fragdenstaat_fragdenstaatde-luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219710",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219710"
                }
            ],
            "scope": "Land: Hessen",
            "tags": [
                "vertrag",
                "kosten"
            ],
            "text": "Ergebnis: Kosten, \u201cVerfahren bei Beteiligung Dritter\u201d.",
            "title": "fragdenstaat.de: luca App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "03.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-03 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-03 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "216804"
                }
            ],
            "id": "98d9c8122f53",
            "id_readable": "2021-05-03_fragdenstaat_Das-Ministerium-fr-Soziales-Gesundheit-Jugend-Familie-und-Senioren-Schleswig-Holstein-verffentlicht-Luca-Vertrag",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216804",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/216804"
                }
            ],
            "scope": "Land: Schleswig-Holstein",
            "tags": [
                "vertrag"
            ],
            "text": "",
            "title": "Das Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend, Familie und Senioren Schleswig-Holstein ver\u00f6ffentlicht Luca-Vertrag",
            "type": "fragdenstaat",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "03.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-03 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-03 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Regensburg",
                "state": "Bayern",
                "state_short": "BY",
                "position": {
                    "lat": 49.010526724111976,
                    "lng": 12.05437475580781
                }
            },
            "id": "334c428a5cfb",
            "id_readable": "2021-05-03_news_Luca-App-in-Regensburg-Stadtrat-kritisiert-Beschlussvorlage",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.regensburg-digital.de\/luca-app-in-regensburg-stadtrat-kritisiert-beschlussvorlage\/03052021\/",
                    "text": "Stefan Aigner: \u201cLuca-App in Regensburg: Stadtrat kritisiert Beschlussvorlage\u201d (regensburg-digital.de)"
                }
            ],
            "scope": "Stadt Regensburg",
            "tags": [
                "cwa",
                "regensburg"
            ],
            "text": "\u201eCorona-Warn-App ist die smartere L\u00f6sung\u201c",
            "title": "\u201cLuca-App in Regensburg: Stadtrat kritisiert Beschlussvorlage\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "03.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-03 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-03 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "219744"
                }
            ],
            "id": "0e0e44abfbee",
            "id_readable": "2021-05-03_fragdenstaat_fragdenstaatde-Fragen-zur-Luca-App-und-Zweifel-am-Nutzen-und-der-Verhltnismigkeit-dessen-Einsatzes",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219744",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219744"
                }
            ],
            "scope": "Land: Bayern",
            "tags": [
                "vertrag",
                "kosten"
            ],
            "text": "Ergebnis: Keine Anfrage gem\u00e4\u00df BayDSG, Begr\u00fcndung mehr IF-Anfrage nicht m\u00f6glich.",
            "title": "fragdenstaat.de: Fragen zur Luca App und Zweifel am Nutzen und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit dessen Einsatzes",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "03.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-03 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-03 00:00:00",
            "id": "3e9edd290b59",
            "id_readable": "2021-05-03_news_Bei-Luca-zahlen-wir-fr-ein-Jahr-Millionen-und-haben-danach-gar-nichts",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.sueddeutsche.de\/wirtschaft\/luca-app-gesundheitsamt-berlin-neukoelln-datenschutz-1.5378628",
                    "text": "Jannis Br\u00fchl (SZ): \u201cSoftware gegen Covid-19: \"Bei Luca zahlen wir f\u00fcr ein Jahr Millionen und haben danach gar nichts\"\u201d (sueddeutsche.de)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "text": "Interview mit Linus Neumann vom Chaos Computer Club e.V. in der S\u00fcddeutschen Zeitung (volles Interview siehe unten):<blockquote>Mit der Luca-App bevorzugen viele Bundesl\u00e4nder eine L\u00f6sung, die erstens die Aufgabe ineffizienter erf\u00fcllt als andere Apps, und auch noch riskant ist. Als w\u00fcrde man nukleare Braunkohlekraftwerke bauen - es gibt keinen Grund, das zu machen.<\/blockquote><blockquote>Wenn das Bundesgesundheitsministerium f\u00fcr viele Millionen Euro eine App baut, dann ist es doch ein Unding, dass dieses Ministerium noch einen Markt f\u00fcr mehrere privatwirtschaftliche Produkte entstehen l\u00e4sst.<\/blockquote><blockquote>Man sagt also: \"Wir haben 'ne super App, die hat Millionen gekostet - aber deine Adresse musst du trotzdem noch in diesem zweiten System hier lassen.\"<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Linus Neumann, Chaos Computer Club e.V.<\/div>",
            "title": "\u201cBei Luca zahlen wir f\u00fcr ein Jahr Millionen und haben danach gar nichts\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "04.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-04 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-04 00:00:00",
            "id": "0e6918780554",
            "id_readable": "2021-05-04_incident_Schwachstelle-Fremde-Menschen-knnen-beliebig-eingecheckt-werden",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.n-tv.de\/panorama\/Wurde-die-Luca-App-gehackt-article22531735.html",
                    "text": "n-tv.de: Ministerpr\u00e4sidenten eingecheckt - Wurde die Luca-App gehackt?"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/luci-app.de\/",
                    "text": "luci-app.de"
                }
            ],
            "text": "Das Peng-Kollektiv zeigt mit seiner Webseite <a href=\"https:\/\/luci-app.de\/\" target=\"_blank\">luci-app.de<\/a> anschaulich, dass jeder von jedermann \u00fcberall eingecheckt werden kann, solange die Location-ID einer Location vorliegt (QR-Code). Sp\u00e4testens hier wird Luca auch zur Gefahr auf f\u00fcr die Menschen, die gar nicht Luca nutzen. Jemand kann ihre Daten verwenden und sie an einem Ort einchecken, es ist nicht m\u00f6glich herauszufinden, ob sie es wirklich waren.<br><br>Impact: Alle Menschen, auch Nicht-Luca-Nutzer",
            "title": "Schwachstelle: Fremde Menschen k\u00f6nnen beliebig eingecheckt werden.",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "04.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-04 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-04 00:00:00",
            "id": "ec33f2fb0b75",
            "id_readable": "2021-05-04_news_Was-bringt-die-Luca-App-den-Gesundheitsmtern-wirklich",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.zeit.de\/digital\/datenschutz\/2021-04\/luca-app-gesundheitsaemter-corona-kontaktverfolgung-hackerangriff-risiko\/komplettansicht",
                    "text": "Eva Wolfangel: Luca-App - Was bringt die Luca-App den Gesundheits\u00e4mtern wirklich? (zeit.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/stadt.weimar.de\/fileadmin\/redaktion\/Dokumente\/corona\/Evaluation_des_Weimarer_Modells_final_Stand20210412_1523.pdf",
                    "text": "Das Weimarer Modell: Testen - Lockern - Impfen, Evaluation der Testphase 1 (stadt.weimar.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.datenschutzkonferenz-online.de\/media\/st\/20210429_DSK_Stellungnahme_LUCA.pdf",
                    "text": "Stellungnahme der Konferenz der unabh\u00e4ngigen Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder vom 29. April 2021 zu Kontaktnachverfolgungssystemen (datenschutzkonferenz-online.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "zeit",
                "eva-wolfangel",
                "weimar",
                "evaluation",
                "bodenseekreis"
            ],
            "text": "<blockquote>Die Auswertung eines Modellversuchs aus Weimar legt au\u00dferdem nahe, dass von Luca bislang vor allem Daten bereitgestellt werden, mit denen Gesundheits\u00e4mter nichts anfangen k\u00f6nnen. Im Evaluierungsbericht hei\u00dft es \u00fcber den dortigen Luca-Einsatz: \"Nach erster Beurteilung durch das Gesundheitsamt waren <b>von 655 angefragten und \u00fcbermittelten Kontakten im Projektzeitraum null Kontakte relevant<\/b>.\" Auch die Datenschutzbeauftragten der L\u00e4nder und des Bundes warnten vergangene Woche in einer Stellungnahme zur Luca-App, dass diese Daten liefern k\u00f6nne, \"die f\u00fcr die Kontaktnachverfolgung nutzlos sind\".<\/blockquote>",
            "title": "\u201cWas bringt die Luca-App den Gesundheits\u00e4mtern wirklich?\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "04.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-04 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-04 00:00:00",
            "id": "8c8ef0209e2c",
            "id_readable": "2021-05-04_news_Sachsen-ermglicht-als-erstes-Bundesland-Corona-Warn-App-zur-Kontaktnachverfolgung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/denken.io\/2021\/05\/04\/sachsen-ermoglicht-als-erstes-bundesland-corona-warn-app-zur-kontaktnachverfolgung\/",
                    "text": "Ralf Rottmann: Sachsen erm\u00f6glicht als erstes Bundesland Corona-Warn-App zur Kontaktnachverfolgung"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.medienservice.sachsen.de\/medien\/news\/250995",
                    "text": "sachsen.de: \u201cKabinett beschlie\u00dft neue Corona-Schutz-Verordnung\u201d"
                }
            ],
            "text": "Sachsen erm\u00f6glicht als erstes Bundesland Corona-Warn-App zur Kontaktnachverfolgung",
            "title": "Sachsen erm\u00f6glicht als erstes Bundesland Corona-Warn-App zur Kontaktnachverfolgung",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "05.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-05 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-05 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "bundestag-webtv",
                    "id": "7519454"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Berlin",
                "state": "Berlin",
                "state_short": "BE",
                "position": {
                    "lat": 52.518626354430204,
                    "lng": 13.376056974000214
                }
            },
            "id": "81680a59a2b2",
            "id_readable": "2021-05-05_event_Deutscher-Bundestag--Ausschuss-Digitale-Agenda-Wie-es-um-Sicherheit-und-Nutzen-von-Clustererkennungs-Apps-steht",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.bundestag.de\/dokumente\/textarchiv\/2021\/kw18-pa-digitale-agenda-cluster-838094",
                    "text": "Textarchiv Deutscher Bundestag: Wie es um Sicherheit und Nutzen von Clusterer\u00adkennungs-Apps steht"
                }
            ],
            "tags": [
                "bundestag",
                "linus-neumann",
                "bianca-kastl",
                "digitale-agenda"
            ],
            "text": "Der Ausschuss Digitale Agenda unter Leitung von Manuel H\u00f6ferlin (FDP) hat sich am Mittwoch, 5. Mai 2021, in einem \u00f6ffentlichen Fachgespr\u00e4ch mit der Sicherheit und Koordinierung der Nutzung von sogenannten Clustererkennungs-Apps wie der Corona-Warn-App der Bundesregierung (CWA) oder der Luca-App besch\u00e4ftigt. Die Luca-App wird bereits in einigen Bundesl\u00e4ndern zur Kontaktnachverfolgung eingesetzt, war aber zuletzt wegen Datenschutzm\u00e4ngeln in die Kritik geraten.",
            "title": "Deutscher Bundestag \/ Ausschuss Digitale Agenda: Wie es um Sicherheit und Nutzen von Clusterer\u00adkennungs-Apps steht",
            "type": "event"
        },
        {
            "date": "05.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-05 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-05 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "217273"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Suhl",
                "state": "Th\u00fcringen",
                "state_short": "TH",
                "position": {
                    "lat": 50.609053456031276,
                    "lng": 10.69413194801157
                }
            },
            "id": "fbbf62a19fa0",
            "id_readable": "2021-05-05_fragdenstaat_Stadt-Suhl-Upload-des-Vertrags-wegen-Vertraulichkeitsklausel-nicht-mglich",
            "links": [],
            "scope": "Stadt: Suhl",
            "text": "Die Stadt Suhl kann den Vertrag nicht uploaden, da mit dem Vertragspartner eine entsprechende Vertraulichkeitsklausel geschlossen wurde.",
            "title": "Stadt Suhl: Upload des Vertrags wegen Vertraulichkeitsklausel nicht m\u00f6glich",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "05.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-05 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-05 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "b_jzjQSBUZo"
                }
            ],
            "id": "e63b31678709",
            "id_readable": "2021-05-05_podcast_Anke-Domscheit-Berg-Ausschussreport-Hopp-oder-Topp-Luca-und-Corona-Warn-App-auf-dem-Prfstand-Video",
            "text": "",
            "title": "Anke Domscheit-Berg: \u201cAusschussreport: Hopp oder Topp? Luca und Corona-Warn-App auf dem Pr\u00fcfstand\u201d (Video)",
            "type": "podcast"
        },
        {
            "date": "06.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-06 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-06 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "ccc-media",
                    "id": "cccs-202105-lucatrack-und-andere-gefahren"
                }
            ],
            "id": "9c331c7e51cf",
            "id_readable": "2021-05-06_talk_Bianca-Kastl-Die-Luca-App---LucaTrack-und-andere-Gefahren",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/media.ccc.de\/v\/cccs-202105-lucatrack-und-andere-gefahren",
                    "text": "Talk auf media.ccc.de"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/bkastl.de\/notes\/luca-app-lucatrack-und-andere-gefahren",
                    "text": "bkastl.de: Notes"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/bkastl.de\/luca_lucatrack_itsec\/",
                    "text": "bkastl.de: Slides"
                }
            ],
            "tags": [
                "luca-badges",
                "lucatrack",
                "bianca-kastl"
            ],
            "text": "Talk von Bianca Kastl, IT-Projektmanagerin beim Gesundheitsamt Bodenseekreis, \u00fcber die Luca-App, deren Sicherheitsprobleme und Contact-Tracing allgemein.<blockquote>Luca ist ein arg seltsames Pseudo-Open-Source-Projekt geworden, bei dem eine Community aus Gesundheits\u00e4mtern und Security Expert:innen einem Privatunternehmen dabei helfen muss, seine hohen Marketingversprechen irgendwie einl\u00f6sen zu k\u00f6nnen und daf\u00fcr Lizenzen zu kassieren.<\/blockquote>",
            "title": "Bianca Kastl: Die Luca App - LucaTrack und andere Gefahren",
            "type": "talk",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "07.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-07 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-25 19:45:00",
            "geo": {
                "city": "N\u00fcrnberg",
                "state": "Bayern",
                "state_short": "BY",
                "position": {
                    "lat": 49.458298407666945,
                    "lng": 11.085696011056541
                }
            },
            "id": "c454d09ce0fc",
            "id_readable": "2021-05-07_news_Nrnberg-Nrnberg-hlt-an-Luca-App-fest---und-uert-sich-zur-Dauer-Kritik",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.nordbayern.de\/region\/nuernberg\/nurnberg-halt-an-luca-app-fest-und-aussert-sich-zur-dauer-kritik-1.11049283",
                    "text": "\u201cN\u00fcrnberg h\u00e4lt an Luca-App fest - und \u00e4u\u00dfert sich zur Dauer-Kritik\u201d (nordbayern.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.nordbayern.de\/region\/nuernberg\/wieso-setzt-der-staat-auf-die-fragwurdige-luca-app-ein-kommentar-1.11055383",
                    "text": "Max S\u00f6llner: \u201cWieso setzt der Staat auf die fragw\u00fcrdige Luca-App? Ein Kommentar\u201d (nordbayern.de)"
                }
            ],
            "scope": "Stadt: N\u00fcrnberg",
            "text": "Artikel auf nordbayern.de",
            "title": "N\u00fcrnberg: \u201cN\u00fcrnberg h\u00e4lt an Luca-App fest - und \u00e4u\u00dfert sich zur Dauer-Kritik\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "10.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-10 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-10 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "220127"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Osnabr\u00fcck",
                "state": "Niedersachen",
                "state_short": "NS",
                "position": {
                    "lat": 52.27689811311533,
                    "lng": 8.047598303135276
                }
            },
            "id": "1fed7ac519e7",
            "id_readable": "2021-05-10_fragdenstaat_fragdenstaatde-Einsatz-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220127",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220127"
                }
            ],
            "scope": "Stadt Osnabr\u00fcck",
            "tags": [
                "vertrag",
                "kosten",
                "tracing-anfragen",
                "nutzen",
                "luca-badges"
            ],
            "text": "Ergebnis: Keine Kosten f\u00fcr IT; Keine Daten \u00fcber Luca abgefragt; Schl\u00fcsselanh\u00e4nger wurden vom Citymarketing beschafft.",
            "title": "fragdenstaat.de: Einsatz der Luca-App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "11.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-11 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-11 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1392139239165419522"
                },
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "web",
                    "issue": "15"
                }
            ],
            "id": "c04f1f130c78",
            "id_readable": "2021-05-11_incident_Schwachstelle-Schlsselanhnger-knnen-nicht-entschlsselt-werden",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1392139239165419522",
                    "text": "Tweet Marcus Mengs (Twitter)"
                }
            ],
            "tags": [
                "luca-badges"
            ],
            "text": "Impact: Mehrere tausend v3-Schl\u00fcsselanh\u00e4nger und deren Nutzer, alle Gesundheits\u00e4mter",
            "title": "Schwachstelle: Schl\u00fcsselanh\u00e4nger k\u00f6nnen nicht entschl\u00fcsselt werden.",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "12.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-12 00:00:00",
            "id": "9e699ac0c938",
            "id_readable": "2021-05-12_news_Appell-an-Stadtspitze-und-Stadtrat-Warnen-Sie-Ihre-Brgerinnen-und-Brger-vor-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.regensburg-digital.de\/warnen-sie-ihre-buergerinnen-und-buerger-vor-der-luca-app\/12052021\/",
                    "text": "regensburg-digital.de"
                }
            ],
            "tags": [
                "zeit",
                "markus-feilner",
                "regensburg"
            ],
            "text": "",
            "title": "Appell an Stadtspitze und Stadtrat: \u201cWarnen Sie Ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor der Luca-App\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "14.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-14 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-14 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/evawolfangel\/status\/1393204222146064389"
                }
            ],
            "id": "12c5a394378f",
            "id_readable": "2021-05-14_incident_Schwachstelle-Nexenio-hat-Zugriff-auf-Seriennummer-der-Schlsselanhnger---und-damit-auf-das-Bewegungsprofil-von-Nutzern",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/evawolfangel\/status\/1393204222146064389",
                    "text": "Tweet Eva Wolfangel (Twitter)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1393278132338241536",
                    "text": "Chaos Computer Club Freiburg e.V."
                },
                {
                    "url": "https:\/\/gitlab.com\/lucaapp\/web\/-\/issues\/15",
                    "text": "Gitlab: Temporary unable to retrieve badge history"
                }
            ],
            "tags": [
                "luca-badges"
            ],
            "text": "Eva Wolfangel: Nexenio hat offenbar Zugriff auf die Seriennummer der Schl\u00fcsselanh\u00e4nger und damit auch auf das Bewegungsprofil deren Nutzer",
            "title": "Schwachstelle: Nexenio hat Zugriff auf Seriennummer der Schl\u00fcsselanh\u00e4nger - und damit auf das Bewegungsprofil von Nutzern",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "14.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-14 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-14 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1393182733673848833"
                },
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "web",
                    "issue": "16"
                }
            ],
            "id": "28f853c80d75",
            "id_readable": "2021-05-14_incident_Schwachstelle-Fremde-Schlsselanhnger-lassen-sich-einchecken-Kontaktdaten-fr-das-Gesundheitsamt-vernderbar---auch-nachtrglich",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1393182733673848833",
                    "text": "Tweet Marcus Mengs (Twitter)"
                }
            ],
            "tags": [
                "luca-badges"
            ],
            "text": "Impact: Mehrere tausend Schl\u00fcsselanh\u00e4nger und deren Nutzer, alle Gesundheits\u00e4mter",
            "title": "Schwachstelle: Fremde Schl\u00fcsselanh\u00e4nger lassen sich einchecken, Kontaktdaten f\u00fcr das Gesundheitsamt ver\u00e4nderbar - auch nachtr\u00e4glich.",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "15.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-15 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "220461"
                }
            ],
            "id": "7cca869863c1",
            "id_readable": "2021-05-15_fragdenstaat_fragdenstaatde-Kosten-fr-die-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220461",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220461"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "vertrag",
                "kosten",
                "kosten\u00fcbernahme",
                "bmg",
                "bmf"
            ],
            "text": "Ergebnis: BMG und BMF pr\u00fcfen Form der Unterst\u00fctzung \u201cder zwischenzeitlich von ihnen mehrheitlich gew\u00e4hlten Systeme\u201d.",
            "title": "fragdenstaat.de: Kosten f\u00fcr die Luca App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "15.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-15 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "220462"
                }
            ],
            "id": "47b21b7cedf9",
            "id_readable": "2021-05-15_fragdenstaat_fragdenstaatde-Kostenbernahme-fr-die-Luca-App-Vertrag",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220462",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220462"
                }
            ],
            "scope": "Land: Baden-W\u00fcrttemberg",
            "tags": [
                "vertrag",
                "kosten",
                "kosten\u00fcbernahme"
            ],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Luca App Vertrag",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "16.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-16 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-16 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "220486"
                }
            ],
            "id": "4b44a3c69542",
            "id_readable": "2021-05-16_fragdenstaat_fragdenstaatde-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220486",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220486"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Soest",
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: Luca App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "17.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-17 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-17 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "220506"
                }
            ],
            "id": "69d05b4bf652",
            "id_readable": "2021-05-17_fragdenstaat_fragdenstaatde-Luca-App-im-Rhein-Neckar-Kreis",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220506",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220506"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Rhein-Neckar-Kreis",
            "tags": [],
            "text": "R\u00fcckmeldung bisher: Die Entscheidung f\u00fcr den Einsatz der Luca-App beruht alleine auf der Stellungnahme des LfDi vom 02.03.2021 (!).",
            "title": "fragdenstaat.de: Luca-App im Rhein-Neckar-Kreis",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "17.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-17 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-17 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "220566"
                }
            ],
            "id": "6b767b31442a",
            "id_readable": "2021-05-17_fragdenstaat_fragdenstaat-Stellungnahme-der-culture4life-GmbH-zur-Anfrage-Vereinbarung-mit-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/220566",
                    "text": "fragdenstaat.de: Stellungnahme der culture4life GmbH zur Anfrage \"Vereinbarung mit Luca App\""
                }
            ],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat: Stellungnahme der culture4life GmbH zur Anfrage \"Vereinbarung mit Luca App\"",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "19.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-19 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-19 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1394957601071370240"
                }
            ],
            "id": "67f7160ce8df",
            "id_readable": "2021-05-19_incident_Schwachstelle-Verffentlichte-QR-Code-Badges-offenbar-nicht-entvalidiert",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1394957601071370240",
                    "text": "Tweet Marcus Mengs (Twitter)"
                }
            ],
            "tags": [
                "luca-badges"
            ],
            "text": "",
            "title": "Schwachstelle: Ver\u00f6ffentlichte QR-Code-Badges offenbar nicht \u201centvalidiert\u201d",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "20.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-20 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-20 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Regensburg",
                "state": "Bayern",
                "state_short": "BY",
                "position": {
                    "lat": 49.000981731902534,
                    "lng": 12.18307719141348
                }
            },
            "id": "0862634bbe6a",
            "id_readable": "2021-05-20_news_Regensburg-geht-auf-Distanz-zur-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.regensburg-digital.de\/regensburg-geht-auf-distanz-zur-luca-app\/20052021\/",
                    "text": "Stefan Aigner: \u201cRegensburg geht auf Distanz zur Luca-App\u201d (regensburg-digital.de)"
                }
            ],
            "scope": "Stadt Regensburg",
            "tags": [
                "cwa",
                "regensburg"
            ],
            "text": "<blockquote>Von der viertgr\u00f6\u00dften Stadt in Bayern gibt es keine Empfehlung und schon gar keine Verpflichtung zur Nutzung der Luca-App. Das hat Regensburgs Oberb\u00fcrgermeisterin Gertrud Maltz-Schwarzfischer in einer Sitzung des Kulturausschusses am Dienstag klargestellt.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cRegensburg geht auf Distanz zur Luca-App\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "26.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-26 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-26 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "vimeo",
                    "id": "558459255"
                }
            ],
            "id": "5fa5ce04b762",
            "id_readable": "2021-05-26_incident_Schwachstelle-Remote-Code-Injection-via-CSV-Export",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/github.com\/mame82\/misc\/blob\/master\/cve-luca\/cve-2021-33840.md",
                    "text": "Marcus Mengs: CVE-2021-33840 (Github)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/vimeo.com\/558459255",
                    "text": "Vimeo: Nutzer greift Gesundheitsamt an und stiehlt Daten bevor er Ransomware schickt"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/netzpolitik.org\/2021\/it-sicherheit-schon-wieder-desastroese-sicherheitsluecke-in-luca-app\/",
                    "text": "Markus Reuter: IT-Sicherheit - Schon wieder desastr\u00f6se Sicherheitsl\u00fccke in Luca App (netzpolitik.org)"
                }
            ],
            "text": "Durch von Luca erfasste Kontaktdaten l\u00e4sst sich Code bei Gesundheits\u00e4mtern einschleu\u00dfen und ausf\u00fchren, wodurch Daten unbemerkt gestohlen und bearbeitet werden k\u00f6nnen.<br><br>Marcus Mengs<br><br>CVE-2021-?????<br>Impact: Alle Gesundheits\u00e4mter, alle erfasste Kontaktdaten",
            "title": "Schwachstelle: Remote Code Injection via CSV-Export",
            "type": "incident",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "26.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-26 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-26 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/evawolfangel\/status\/1397454150875615233"
                }
            ],
            "id": "b2a6df93402a",
            "id_readable": "2021-05-26_news_Hacker-knnen-Gesundheitsmter-ber-Luca-angreifen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.zeit.de\/digital\/2021-05\/luca-app-gesundheitsaemter-hackerangriff-risiko-kontaktverfolgung-coronavirus\/komplettansicht",
                    "text": "Eva Wolfangel: Luca-App - Hacker k\u00f6nnen Gesundheits\u00e4mter \u00fcber Luca angreifen (zeit.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "zeit",
                "eva-wolfangel"
            ],
            "text": "<blockquote>Die Luca-App liefert Daten ans Gesundheitsamt. Sicherheitsexperten zeigen nun: Darin l\u00e4sst sich Quellcode verstecken, der potenziell ganze Beh\u00f6rden lahmlegen k\u00f6nnte.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cHacker k\u00f6nnen Gesundheits\u00e4mter \u00fcber Luca angreifen\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "26.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-26 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-26 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/Wasserbombe\/status\/1397600383804092417"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/Linuzifer\/status\/1397516284158427136"
                },
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "25883425",
                    "issue": "3"
                },
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "web",
                    "issue": "18"
                },
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "web",
                    "issue": "20"
                }
            ],
            "id": "19e25d7b6697",
            "id_readable": "2021-05-26_incident_Luca-lt-CSV-Injection-Problem---halbherzig",
            "text": "Alles, was keine Buchstaben von A-Z und Umlaute sind, wird nun ausgefiltert. Das betrifft auch E-Mail-Adressen (@) und Telefonnummern (+49). Zus\u00e4tzlich werden Wortteile wie 'FROM', d.h. z.B. im Nachnamen 'Fromm' entfernt; es wird nicht einmal mit Wortgrenzen (\\b) gearbeitet.<br>Die exportierten Daten sind f\u00fcr Gesundheits\u00e4mter somit fehlerhaft bzw. zerst\u00fcckelt bis komplett unbrauchbar.<br><br>Das Probleme wurde einige Tage sp\u00e4ter wieder behoben, indem zus\u00e4tzliche Zeichen erlaubt wurden.<br><br>Die Antwort von Luca: Alle sind schuld, au\u00dfer Luca.",
            "title": "Luca l\u00f6\u00dft CSV-Injection-Problem - halbherzig",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "27.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-27 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-27 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "221163"
                }
            ],
            "id": "6e02cc2b534d",
            "id_readable": "2021-05-27_fragdenstaat_fragdenstaatde-luca-Standorte-im-Saarland",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/221163",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/221163"
                }
            ],
            "scope": "Land: Saarland",
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: luca Standorte im Saarland",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "27.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-27 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-27 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "vimeo",
                    "id": "558459255"
                }
            ],
            "id": "656a983efcf7",
            "id_readable": "2021-05-27_incident_Schwachstelle-Denial-of-Service-Angriffe-mit-eingegebenen-Nutzerdaten",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/github.com\/mame82\/misc\/blob\/master\/cve-luca\/cve-2021-33840.md",
                    "text": "Marcus Mengs: CVE-2021-33840 (Github)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/vimeo.com\/558459255",
                    "text": "Vimeo: Nutzer greift Gesundheitsamt an und stiehlt Daten bevor er Ransomware schickt"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/t3n.de\/news\/sicherheitsluecke-kriminelle-1380790\/",
                    "text": "Kathrin Stoll: \u201cSicherheitsl\u00fccke bei Luca-App: \u00dcberarbeitung f\u00fchrt offenbar zu anderen Problemen\u201d (t3n.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "denial-of-service",
                "ransomware",
                "cve"
            ],
            "text": "Durch von Luca erfasste Nutzerdaten l\u00e4sst sich Code bei Gesundheits\u00e4mtern einschleu\u00dfen und ausf\u00fchren. In der Gezeigten Demo wurde Ransomware eingeschleu\u00dft und das simulierte Gesundheitsamt auf diese Weise lahmgelegt.<br><br>Marcus Mengs<br><br>CVE-2021-?????<br>Impact: Alle Gesundheits\u00e4mter, alle erfasste Kontaktdaten",
            "title": "Schwachstelle: Denial-of-Service Angriffe mit eingegebenen Nutzerdaten",
            "type": "incident",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "28.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-28 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-28 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "podlove",
                    "id": "https%3A%2F%2Flogbuch-netzpolitik.de%2F%3Fpodlove_player4%3D2048"
                }
            ],
            "id": "625fb19274bf",
            "id_readable": "2021-05-28_podcast_Logbuch-Netzpolitik-Hochsicherheit-kommt-vor-dem-Fall",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/logbuch-netzpolitik.de\/lnp396-hochsicherheit-kommt-vor-dem-fall",
                    "text": "Logbuch Netzpolitik 396: Hochsicherheit kommt vor dem Fall (logbuch-netzpolitik.de)"
                }
            ],
            "text": "Ein Logbuch:Netzpolitik (LNP)-Spezial zur letzten dicken Sicherheitsl\u00fccke in der Luca-App, mit Marcus Mengs, Linus Neumann und Tim Pritlove",
            "title": "Logbuch Netzpolitik: Hochsicherheit kommt vor dem Fall",
            "type": "podcast"
        },
        {
            "date": "28.05.2021",
            "dt_created": "2021-11-09 23:00:00",
            "dt_updated": "2021-11-09 23:00:00",
            "id": "96bd85683e82",
            "id_readable": "2021-05-28_doc_Digitalcourage-Braunschweig-Offener-Brief-fr-effiziente-datensparsame-Kontaktverfolgung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/digitalcourage.de\/blog\/2021\/braunschweig-offener-brief-fuer-effiziente-datensparsame-kontaktverfolgung",
                    "text": "Digitalcourage: \u201cBraunschweig: Offener Brief f\u00fcr effiziente, datensparsame Kontaktverfolgung\u201d (digitalcourage.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/freiheitsfoo.de\/2021\/06\/03\/offener-brief-luca-app\/",
                    "text": "Offener Brief der Braunschweiger Digitalcourage: Warnung vor Aberglauben, eine Pandemie mittels Apps besiegen zu k\u00f6nnen \u2013 und wenn schon, dann bitte nicht mit der riskanten Luca-App (freiheitsfoo.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "eb209e94890c"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Auch die Corona-Pandemie verf\u00fchrte und verf\u00fchrt viele Politiker, Populisten und technisch wenig versierte Menschen zu dem Aberglauben, technische Mittel und Methoden als Wundermittel im Kampf gegen menschliche oder soziale Probleme \u2013 in diesem Fall die globale Pandemie \u2013 anzusehen und anzupreisen.Eines der \u201ebesten\u201c Beispiele hierf\u00fcr ist der Hype um die Luca-App<\/blockquote>",
            "title": "Digitalcourage: \u201cBraunschweig: Offener Brief f\u00fcr effiziente, datensparsame Kontaktverfolgung\u201d",
            "type": "doc",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "28.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-28 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-28 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "221248"
                }
            ],
            "id": "c8d701306cd4",
            "id_readable": "2021-05-28_fragdenstaat_fragdenstaatde-Alle-Ihrer-Behrde-vorliegende-Dokumente-zur-Luca-App--zum-Luca-System",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/221248",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/221248"
                }
            ],
            "scope": "Land: Schleswig-Holstein",
            "tags": [
                "vertrag",
                "kosten"
            ],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: Alle Ihrer Beh\u00f6rde vorliegende Dokumente zur Luca-App \/ zum Luca-System",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "29.05.2021",
            "dt_created": "2021-05-29 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-05-29 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "221300"
                }
            ],
            "id": "77c6b7b18d45",
            "id_readable": "2021-05-29_fragdenstaat_fragdenstaatde-Einsatz-der-Luca-App-im-Westerwaldkreis",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/221300",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/221300"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Westerwaldkreis",
            "tags": [
                "vertrag",
                "kosten",
                "tracing-anfragen"
            ],
            "text": "Ergebnis: Es ist bisher in keinem Fall zu einer Abfrage von Daten aus der Luca-App gekommen.",
            "title": "fragdenstaat.de: Einsatz der Luca-App im Westerwaldkreis",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "01.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-01 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-01 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/fluepke\/status\/1399790712317751301"
                },
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "web",
                    "issue": "19"
                }
            ],
            "id": "c4f7c1ec7caf",
            "id_readable": "2021-06-01_incident_Schwachstelle-IP-Whitelisting-von-IPv6-Ranges",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/fluepke\/status\/1399790712317751301",
                    "text": "@fluepke auf Twitter"
                }
            ],
            "text": "<a href=\"https:\/\/twitter.com\/fluepke\/\">@fluepke<\/a><br>Impact: Gering, aber nur, weil bisher keine IPv6-Adressen in diesem Bereich vergeben sind",
            "title": "Schwachstelle: IP-Whitelisting von IPv6-Ranges",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "???",
            "dt_created": "1970-01-01 01:00:00",
            "dt_updated": "1970-01-01 01:00:00",
            "id": "b6e463c44cbd",
            "id_readable": "1970-01-01_incident_Schwachstelle-SMS-Verifizierung-in-der-Web-App-ist-clientseitig-aushebelbar",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/github.com\/mame82\/misc\/blob\/master\/cve-luca\/cve-2021-33840.md",
                    "text": "Marcus Mengs: CVE-2021-33840 (Github)"
                }
            ],
            "tags": [
                "sms-tan",
                "luca-frontend"
            ],
            "text": "SMS-Verifizierung in der Web-App arbeitet clientseitig, der Server selbst \u201cstateless\u201d; dadurch l\u00e4sst sich die SMS-Verifizierung leicht aushebeln.<br><br>Marcus Mengs<br><br>CVE-2021-33840<br>Impact: Luca Web-App",
            "title": "Schwachstelle: SMS-Verifizierung in der Web-App ist clientseitig aushebelbar",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "03.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-03 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-03 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "vimeo",
                    "id": "558031958"
                }
            ],
            "id": "bcc2077526dd",
            "id_readable": "2021-06-03_event_Zentral---Dezentral---vllig-egal-Eine-kritische-Auseinandersetzung-mit-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "http:\/\/www.kampnagel.de\/de\/programm\/was-kann-die-luca-app\/",
                    "text": "Programm: Was kann die Luca-App? (kampnagel.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/vimeo.com\/558031958",
                    "text": "Zentral \u2013 Dezentral \u2013 v\u00f6llig egal?: Eine kritische Auseinandersetzung mit der LUCA-App (Vimeo)"
                }
            ],
            "tags": [
                "kampnagel",
                "eva-wolfangel",
                "patrick-hennig",
                "amelie-deuflhard",
                "lorena-jaume-palas\u00ed",
                "j\u00f6rn-riedel",
                "judith-horchert"
            ],
            "text": "Kampgnagel lud im im Rahmen von Claiming Common Spaces III zu einer Diskussion \u00fcber die App Luca und m\u00f6gliche Alternativen, sowie \u00fcber Visionen f\u00fcr institutionelle Digitalisierungsprozesse ein. <br><br>G\u00e4ste: Eva Wolfangel (Wissenschaftsjournalistin), Amelie Deuflhard (Intendantin Kampnagel), Lorena Jaume-Palas\u00ed (Gr\u00fcnderin The Ethical Tech Society), J\u00f6rn Riedel (CIO Freie und Hansestadt Hamburg), Patrick Hennig (CEO neXenio \/ Luca).<br>Moderation: Judith Horchert (DER SPIEGEL, Ressortleiterin Wirtschaft\/Netzwelt).",
            "title": "Zentral - Dezentral - v\u00f6llig egal?: Eine kritische Auseinandersetzung mit der Luca-App",
            "type": "event"
        },
        {
            "date": "05.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-05 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-05 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/ralf\/status\/1401161029602758659"
                }
            ],
            "id": "6d7916822f88",
            "id_readable": "2021-06-05_news_NRW-Luca-nicht-mehr-Corona-SchVO-konform",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.facebook.com\/permalink.php?story_fbid=3948454441919971&id=539995366099246",
                    "text": "Mitteilung Ordnungsamt Essen: Luca kann nicht verordnungskonform in NRW eingesetzt werden; derzeit wird auf eine R\u00fcckmeldung des Landes gewartet, welche Apps mit dem nun kommenden IRIS-Gateway kompatibel sein werden. (Facebook)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Nordrhein-Westfalen",
            "tags": [
                "iris",
                "NRW"
            ],
            "text": "Nordrhein-Westfalen hat seine Corona-Schutzverordnung um einen Absatz erg\u00e4nzt, nachdem Location-Betreiber die erfassten Daten bei einer Kontrolle durch Beh\u00f6rden vorweisen und zum Abgleich bereithalten m\u00fcssen. Damit ist Luca in NRW nicht mehr Corona-SchVO-konform einsetzbar.",
            "title": "NRW: Luca nicht mehr Corona-SchVO-konform",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "08.06.2021",
            "dt_created": "2021-11-09 22:00:00",
            "dt_updated": "2021-11-09 22:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "220970"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Hannover",
                "state": "Niedersachsen",
                "state_short": "NS",
                "position": {
                    "lat": 52.36859298252394,
                    "lng": 9.728423323976022
                }
            },
            "id": "6eaa413c5acc",
            "id_readable": "2021-06-08_fragdenstaat_luca-App-in-Niedersachsen-Vertrge-und-Sicherheitsprfungen",
            "tags": [
                "kosten",
                "niedersachsen"
            ],
            "text": "<blockquote>Die Kosten richten sich im Wesentlichen nach der Zahl der Gesundheits\u00e4mter in Niedersachsen und belaufen sich insgesamt auf 2.521.580 \u20ac (netto) f\u00fcr ein Jahr. Die Beschaffung erfolgte gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Abs. 4 Nr. 2 Buchstabe b Vergabeverordnung. Zudem lag zum Zeitpunkt der Beschaffung eine Dringlichkeit im Sinne von \u00a7 14 Abs. 4 Nr. 3 Vergabeverordnung vor.<\/blockquote>Die Vertr\u00e4ge wurden nicht offengelegt und als Begr\u00fcndung f\u00fcr die Wahl Alternativlosigkeit (bei digitalter KV-Pflicht der G\u00c4) angegeben.",
            "title": "luca App in Niedersachsen: Vertr\u00e4ge und Sicherheitspr\u00fcfungen",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "08.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-08 00:00:00",
            "id": "e401cc987855",
            "id_readable": "2021-06-08_podcast_She-likes-Tech-26---Luca-Fehler-im-System",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.ndr.de\/nachrichten\/info\/podcast4808.html",
                    "text": "She likes Tech #26 - Luca: Fehler im System (Seite zum Einzelbeitrag)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.ndr.de\/nachrichten\/info\/podcast4808.html",
                    "text": "NDR info: She Likes Tech - der Podcast \u00fcber Technologie (Gesamtseite des Podcasts)"
                }
            ],
            "text": "Bianca Kastl ist zu Gast bei \"She likes Tech\", einem Tech-Podcast der beiden Tech-Journalistinnen Eva K\u00f6hler und Svea Eckert.",
            "title": "She likes Tech #26 - Luca: Fehler im System",
            "type": "podcast"
        },
        {
            "date": "09.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-09 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-09 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "ardmediathek",
                    "id": "Y3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLmRlL3BsdXNtaW51cy8wOTgyNGJmNS1iOThjLTQ1OGItYWFhMy1lMGEzMjY2ZGJhZTg"
                }
            ],
            "id": "a502783ca88d",
            "id_readable": "2021-06-09_broadcast_ARD-Plusminus-Sendung-vom-9-Juni-2021-LUCA-App---mehr-Kosten-als-Nutzen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.daserste.de\/information\/wirtschaft-boerse\/plusminus\/videos\/sendung-vom-09-06-2021-luca-app-video-100.html",
                    "text": "Plusminus-Sendung vom 09. Juni 2021 - Video: LUCA-App \u2013 mehr Kosten als Nutzen (daserste.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "ard",
                "plusminus"
            ],
            "text": "Beitrag bei ARD Plusminus, u.a. mit Manuel Atug, Dr. Michael Ziemons (Leiter Gesundheitsamt Aachen) und Max Kiehnscherf im Interview.<ul><li>Die LUCA-App zur Kontaktnachverfolgung wurde vollmundig angek\u00fcndigt; inzwischen gro\u00dfe Skepsis bei Datensicherheit<\/li><li>\u00dcber App konnten hochsensible Daten der Gesundheits\u00e4mter gehackt werden \u2013 vom Gewicht der Kinder bis Leichenschau<\/li><li>IT-Experten finden st\u00e4ndig neue Risiken, weil Grundproblem nicht behoben wird<\/li><li>App-Entwickler r\u00e4umen Gefahren ein<\/li><li>13 Bundesl\u00e4nder haben 21 Millionen Euro in App investiert<\/ul>",
            "title": "ARD Plusminus: Sendung vom 9. Juni 2021: LUCA-App - mehr Kosten als Nutzen",
            "type": "broadcast"
        },
        {
            "date": "10.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-10 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-10 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Augsburg",
                "state": "Bayern",
                "state_short": "BY",
                "position": {
                    "lat": 48.37757948970364,
                    "lng": 10.89240761580469
                }
            },
            "id": "32b177495843",
            "id_readable": "2021-06-10_news_Interview-mit-Peter-Lachenmair-Kritik-an-der-Luca-App-Geht-Schwaben-den-richtigen-Weg",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.b4bschwaben.de\/b4b-nachrichten\/augsburg_artikel,-kritik-an-der-luca-app-geht-schwaben-den-richtigen-weg-_arid,264302.html",
                    "text": "Interview mit Peter Lachenmair: \u201cKritik an der Luca App: Geht Schwaben den richtigen Weg?\u201d (b4bschwaben.de)"
                }
            ],
            "title": "Interview mit Peter Lachenmair: \u201cKritik an der Luca App: Geht Schwaben den richtigen Weg?\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "10.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-10 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-10 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/markus_bublitz\/status\/1403092238914183177"
                }
            ],
            "id": "b2505a7adb85",
            "id_readable": "2021-06-10_news_IRIS-Gateway-Luca-ist-bisher-nicht-angeschlossen",
            "tags": [
                "iris"
            ],
            "text": "",
            "title": "IRIS Gateway: Luca ist bisher nicht angeschlossen.",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "14.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-14 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-14 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "223372"
                }
            ],
            "id": "8c1748e5af9d",
            "id_readable": "2021-06-14_fragdenstaat_fragdenstaatde-LUCA-Software",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/223372",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/223372"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Mayen-Koblenz",
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: LUCA-Software",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "14.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-14 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-14 00:00:00",
            "id": "0da0b937230d",
            "id_readable": "2021-06-14_news_Corona-Warn-App-hat-ber-100000-Infektionsketten-unterbrochen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/heise.de\/-6070747",
                    "text": "Holger Bleich: RKI-Sch\u00e4tzung: Corona-Warn-App hat \u00fcber 100.000 Infektionsketten unterbrochen (heise.de)"
                }
            ],
            "text": "... und damit einen \u00e4hnlich gro\u00dfen Beitrag zur Eind\u00e4mmung der Pandemie geleistet wie alle Gesundheits\u00e4mter gemeinsam (die zu einem kleinen Teil u.a. auch Luca einsetzen).",
            "title": "Corona-Warn-App hat \u00fcber 100.000 Infektionsketten unterbrochen",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "15.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-15 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/MalteEngeler\/status\/1404796425792331776"
                }
            ],
            "id": "f4b31ec9e9d6",
            "id_readable": "2021-06-15_incident_Luca-nutzt-Impfzertifikate-um-Kontaktdaten-zu-validieren",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1404720191066492930",
                    "text": "Tweet von Marcus Mengs zum Thema (Twitter)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/eur-lex.europa.eu\/legal-content\/DE\/TXT\/?uri=CELEX:32021R0953",
                    "text": "Verordnung (EU) 2021\/953 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Juni 2021 \u00fcber einen Rahmen f\u00fcr die Ausstellung, \u00dcberpr\u00fcfung und Anerkennung interoperabler Zertifikate zur Bescheinigung von COVID-19-Impfungen und -Tests sowie der Genesung von einer COVID-19-Infektion (digitales COVID-Zertifikat der EU) (eur-lex.europa.eu)"
                }
            ],
            "tags": [
                "impfzertifikat"
            ],
            "text": "",
            "title": "Luca nutzt Impfzertifikate, um Kontaktdaten zu validieren",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "15.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-15 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "223453"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Pellenz",
                "state": "Rheinland-Pfalz",
                "state_short": "RP",
                "position": {
                    "lat": 50.438351963626744,
                    "lng": 7.403468885585047
                }
            },
            "id": "39cfa22c1757",
            "id_readable": "2021-06-15_fragdenstaat_fragdenstaatde-LUCA-Werbung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/223453",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/223453"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Verbandsgemeindeverwaltung Pellenz",
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: LUCA Werbung",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "15.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-15 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Osnabr\u00fcck",
                "state": "Niedersachsen",
                "state_short": "NS",
                "position": {
                    "lat": 52.2745964094605,
                    "lng": 8.04270003592918
                }
            },
            "id": "6001b7b2f457",
            "id_readable": "2021-06-15_Verwaltungsgericht-Osnabrck-Landkreis-Osnabrck-darf-auf-seiner-Website-nicht-allein-fr-die-LUCA-App-werben",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.verwaltungsgericht-osnabrueck.niedersachsen.de\/aktuelles\/pressemitteilungen\/landkreis-osnabruck-darf-auf-seiner-website-nicht-allein-fur-die-luca-app-werben-201423.html",
                    "text": "Pressinformation des Verwaltungsgerichts Osnabr\u00fcck (verwaltungsgericht-osnabrueck.niedersachsen.de)"
                },
                {
                    "url": "http:\/\/archive.today\/2021.05.05-150340\/https:\/\/corona-os.de\/node\/485",
                    "text": "Snapshot von corona-os.de: \u201cDarum unterst\u00fctzen Stadt und Landkreis den Einsatz von luca\u201d (archive.is)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/rundblick-unna.de\/2021\/06\/15\/gericht-urteilt-kommune-darf-nicht-einseitig-fuer-luca-app-werben\/",
                    "text": "\u201cGericht urteilt: Kommune darf nicht einseitig f\u00fcr LUCA-App werben\u201d (rundblick-unna.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/osna-live.de\/26382\/amtsgericht-osnabrueck-landkreis-darf-nicht-allein-fuer-luca-app-werben\/",
                    "text": "\u201cAmtsgericht Osnabr\u00fcck: Landkreis darf nicht allein f\u00fcr LUCA-App werben\u201d (osna-live.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/dejure.org\/dienste\/vernetzung\/rechtsprechung?Gericht=VG%20Osnabr%FCck&Datum=2021-06-15&Aktenzeichen=1%20B%2024\/21",
                    "text": "Rechtssprechung: VG Osnabr\u00fcck, 15.06.2021 - Aktenzeichen 1 B 24\/21 (dejure.org)"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Osnabr\u00fcck",
            "text": "Der Landkreis Osnabr\u00fcck warb auf seiner Webseite <a href\"https:\/\/corona-os.de\/\" target=\"_blank\">corona-os.de<\/a> ausschlie\u00dflich und explizit f\u00fcr die Luca-App. Das Verwaltungsgericht Osnabr\u00fcck stellte nun klar: Wenn geworben wird, dann nicht ausschlie\u00dflich nur f\u00fcr eine App.",
            "title": "Verwaltungsgericht Osnabr\u00fcck: Landkreis Osnabr\u00fcck darf auf seiner Website nicht allein f\u00fcr die LUCA-App werben",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "15.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-15 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "223455"
                }
            ],
            "id": "e25de04bfdf2",
            "id_readable": "2021-06-15_fragdenstaat_fragdenstaatde-LUCA-System-im-Kreis-Mayen-Koblenz",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/223455",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/223455"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Mayen-Koblenz",
            "tags": [],
            "text": "Infektionsf\u00e4lle bei denen in diesem Zeitraum Daten aus der Luca-App f\u00fcr eine Kontaktverfolgung herangezogen werden mussten oder eine Kontaktverfolgung ausschlie\u00dflich mit Hilfe der LUCA-App m\u00f6glich war sind nicht zu verzeichnen",
            "title": "fragdenstaat.de: LUCA System im Kreis Mayen-Koblenz",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "15.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-15 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "223590"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Schw\u00e4bisch Hall",
                "state": "Baden-W\u00fcrttemberg",
                "state_short": "BW",
                "position": {
                    "lat": 49.12279483693555,
                    "lng": 9.754675510920487
                }
            },
            "id": "d628a4a47700",
            "id_readable": "2021-06-15_fragdenstaat_fragdenstaatde-Einsatz-der-Luca-App-im-Landkreis-Schwbisch-Hall",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/223590",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/223590"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Schw\u00e4bisch Hall",
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: Einsatz der Luca-App im Landkreis Schw\u00e4bisch Hall",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "18.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-18 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-18 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1405855701830938627"
                }
            ],
            "id": "21c9f5fd3ebc",
            "id_readable": "2021-06-18_incident_Schwachstelle-Denial-of-Service-Attacken-auf-Gesundheitsmter-schon-wieder-mglich",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1405855701830938627",
                    "text": "Tweet von Marcus Mengs zum Thema, mit Demo (Twitter)"
                }
            ],
            "text": "Denial of Service-Attacken auf Gesundheits\u00e4mter durch manipulierte Nutzerdaten sind auch mit der Backend version v1.2.1 von Luca m\u00f6glich.",
            "title": "Schwachstelle: Denial of Service-Attacken auf Gesundheits\u00e4mter (schon wieder) m\u00f6glich",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "19.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-19 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-19 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1406281381756518405"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/Wasserbombe\/status\/1406284815343800329"
                }
            ],
            "id": "31266d8751bd",
            "id_readable": "2021-06-19_incident_IT-Security-Experte-Marcus-Mengs-stellt-kostenlose-ZuarbeitHinweise-in-Form-von-Dokumenation-mglicher-Sicherheitsprobleme-zur-Luca-App-ein",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/github.com\/mame82\/LucaAppIssues\/blob\/main\/abandoned_issues.md",
                    "text": "Dokumentation von weiteren Sicherheitsl\u00fccken und Auff\u00e4lligkeiten von Marcus Mengs (github.com)"
                }
            ],
            "text": "",
            "title": "IT-Security-Experte Marcus Mengs stellt (kostenlose) Zuarbeit\/Hinweise in Form von Dokumenation m\u00f6glicher Sicherheitsprobleme zur Luca-App ein",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "19.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-19 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-19 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1406269269873201159"
                },
                {
                    "type": "vimeo",
                    "id": "565012610"
                }
            ],
            "id": "ca01a438cfee",
            "id_readable": "2021-06-19_incident_Schwachstelle-Ransomware-Angriffe-auf-Gesundheitsmter-schon-wieder-ber-Luca-mglich",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1406269269873201159",
                    "text": "Twitter-Thread von Marcus Mengs zum Thema (twitter.com)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/github.com\/mame82\/LucaAppIssues\/blob\/main\/abandoned_issues.md",
                    "text": "Dokumentation von weiteren Sicherheitsl\u00fccken und Auff\u00e4lligkeiten von Marcus Mengs (github.com)"
                }
            ],
            "text": "",
            "title": "Schwachstelle: Ransomware-Angriffe auf Gesundheits\u00e4mter (schon wieder) \u00fcber Luca m\u00f6glich",
            "type": "incident",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "20.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-20 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-20 00:00:00",
            "id": "0a4972117264",
            "id_readable": "2021-06-20_news_Enno-Lenze-Aktuelle-Probleme-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.berlinstory-news.de\/aktuelle-probleme-der-luca-app\/",
                    "text": "Enno Lenze: Aktuelle Probleme der Luca App (berlinstory-news.de)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Den Benutzern also zu erkl\u00e4ren, dass sie die Luca-App aufgrund der Code-Qualit\u00e4t nicht nutzen sollen, ist eine Sackgasse.<\/blockquote>",
            "title": "Enno Lenze: \u201cAktuelle Probleme der Luca App\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "22.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-22 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-22 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "219865"
                }
            ],
            "id": "87e92fbfbd85",
            "id_readable": "2021-06-22_fragdenstaat_Bundesdruckerei-beantwortet-keine-IFG-Anfragen-zu-Luca-da-sie-juristische-Person-des-Privatrechts-ist",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219865",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/219865"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "bundesdruckerei"
            ],
            "text": "",
            "title": "Bundesdruckerei beantwortet keine IFG-Anfragen zu Luca, da sie juristische Person des Privatrechts ist",
            "type": "fragdenstaat",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "24.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-24 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-24 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/BSI_Bund\/status\/1408002553913171969"
                }
            ],
            "id": "391aec05a212",
            "id_readable": "2021-06-24_news_Bundesamt-fr-Sicherheit-in-der-Informationstechnik-BSI-Wir-konzentrieren-unsere-Ressourcen-weiterhin-auf-die-intensive-und-entwicklungsbegleitende-Prfung-der-Corona-Warn-App",
            "text": "<blockquote>Informationssicherheit muss bei Digitalisierungsprojekten h\u00f6chste Priorit\u00e4t haben. Wir konzentrieren unsere Ressourcen weiterhin auf die intensive und entwicklungsbegleitende Pr\u00fcfung der #CoronaWarnApp.<br>Diese leistet einen wertvollen Beitrag im Umgang mit der Corona-Pandemie und bietet viele n\u00fctzliche Funktionen. Sie erm\u00f6glicht die Kontaktnachverfolgung, etwa bei Veranstaltungen, und internationale Reisen durch den digitalen Impfnachweis.<\/blockquote>",
            "title": "Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI): \u201cWir konzentrieren unsere Ressourcen weiterhin auf die intensive und entwicklungsbegleitende Pr\u00fcfung der Corona-Warn-App\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "25.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-25 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-25 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1408392734755508225"
                }
            ],
            "id": "18ef37d1c5d6",
            "id_readable": "2021-06-25_incident_Schwachstelle-Registrierungs-Formular-fr-jedermann-von-berall-zugnglich-Telefonnummer-Verifizierung-hier-weiterhin-nicht-umgesetzt",
            "text": "",
            "title": "Schwachstelle: Registrierungs-Formular f\u00fcr jedermann von \u00fcberall zug\u00e4nglich, Telefonnummer-Verifizierung hier weiterhin nicht umgesetzt.",
            "type": "incident",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "29.06.2021",
            "dt_created": "2021-12-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-08 00:00:00",
            "id": "c78d215e001e",
            "id_readable": "2021-06-29_doc_Kleine-Anfrage-Hintergrnde-zur-Vergabe-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/dokumente.landtag.rlp.de\/landtag\/drucksachen\/413-18.pdf",
                    "text": "Landtag Rheinland-Pfalz: Antwort des Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Gesundheit auf die Kleine Anfrage der Abgeordneten Lisa-Marie Jeckel (FREIE W\u00c4HLER): Hintergr\u00fcnde zur Vergabe der \u201eLuca\u201c-App (dokumente.landtag.rlp.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Rheinland-Pfalz",
            "text": "Die medienpolitische Sprecherin und Landtagsabgeordnete der Freien W\u00e4hler Lisa-Marie Jeckel hat eine Kleine Anfrage an das rheinland-pf\u00e4lzische Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Gesundheit mit dem Titel \u201eHintergr\u00fcnde zur Vergabe der Luca-App\u201c gestellt. Demnach: <ul><li>Es wurde eine Markterkundung durchgef\u00fchrt<\/li><li>Eine Software m\u00fcssen die Schritte Kontaktdatenerfassung inkl. Smartphone-Alternativen, Verschl\u00fcsselte Daten\u00fcbermittlung an die Gesundheits\u00e4mter bzw. SORMAS und Benachrichtigung von Kontaktpersonen unterst\u00fctzen.<\/li><\/ul>Luca hatte zu diesem Zeitpunkt eine Anbindung an SORMAS nur \u00fcber einen behelfsm\u00e4\u00dfigen CSV-Export; eine Benachrichtigung von Kontaktpersonen war \u00fcber die App nur in Form von \"Kontaktdaten einer Location wurden abgerufen\", Kontaktpersonen konnten nicht gezielt \u00fcber Luca kontaktiert werden. Das Land Rheinland-Pfalz hat sich trotzdem f\u00fcr Luca entschieden. ",
            "title": "Kleine Anfrage: Hintergr\u00fcnde zur Vergabe der Luca-App",
            "type": "doc",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "29.06.2021",
            "dt_created": "2021-06-29 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-06-29 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/BorgTenOfNine\/status\/1409877579839033349"
                }
            ],
            "id": "0001954c63d6",
            "id_readable": "2021-06-29_news_Ennepe-Ruhr-Kreis-steigt-aus-Luca-Vertrag-aus-setzt-auf-IRIS-Gateway",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/ruhrkanal.news\/digitale-kontaktverfolgung-kreis-setzt-auf-iris-gateway\/",
                    "text": "Barteczko\/Strohdiek: Digitale Kontaktverfolgung - Kreis setzt auf IRIS-Gateway (ruhrkanal.news)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.enkreis.de\/aktuelles\/news-detailansicht\/news\/digitale-kontaktverfolgung-krisenstab-plant-umstieg-auf-iris-gateway.html",
                    "text": "Pressemitteilung des Keises: Digitale Kontaktverfolgung - Krisenstab plant Umstieg auf IRIS Gateway (enkreis.de)"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Ennepe-Ruhr-Kreis",
            "text": "Der Ennepe-Ruhr-Kreis (NRW) verl\u00e4ngert seinen Vertrag mit Luca nicht \u00fcber den Testzeitraum hinaus, teils aus finanziellen Gr\u00fcnden, teils, weil inzwischen das IRIS Gateway verf\u00fcgbar ist und die Luca-App daran nicht angebunden ist. Damit ist der Ennepe-Ruhr-Kreis der zweite Kreis in NRW (nach Aachen), der nach dem Testzeitraum seinen Vertrag mit Luca nicht verl\u00e4ngert hat.",
            "title": "Ennepe-Ruhr-Kreis steigt aus Luca-Vertrag aus, setzt auf IRIS-Gateway",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "01.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-01 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-01 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/evawolfangel\/status\/1410707717711437832"
                }
            ],
            "id": "94593f921126",
            "id_readable": "2021-07-01_Kuriositten_IT-Haftpflichtversicherung-wirbt-mit-Luca-App-als-Negativbeispiel",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.exali.de\/Info-Base\/luca-app-schwachstellen",
                    "text": "Sicherheitsl\u00fccken, Fehler und schlechtes Krisenmanagment: Die gr\u00f6\u00dften Pannen der Luca-App und was Entwickler:innen daraus lernen k\u00f6nnen (exali.de)"
                }
            ],
            "text": "In einem Artikel der Exali-Versicherung wird \u00fcber die Probleme mit der Luca-App berichtet und am Ende die eigene IT-Haftpflichtversicherung beworben.",
            "title": "IT-Haftpflichtversicherung wirbt mit Luca-App als Negativbeispiel",
            "type": "Kuriosit\u00e4ten"
        },
        {
            "date": "01.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-01 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-01 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/simonsaysnothin\/status\/1410570012943863812"
                }
            ],
            "id": "035d4ea74d83",
            "id_readable": "2021-07-01_news_Hertie-School-Nach-einem-Jahr-Corona-Warn-App-ist-die-Ahnungslosigkeit-ber-Funktionsweise-und-Datenschutz-immer-noch-gro",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.hertie-school.org\/en\/news\/detail\/content\/simon-munzert-says-more-education-needed-for-uptake-of-germanys-virus-tracking-app",
                    "text": "Simon Munzert says more education needed for uptake of Germany\u2019s virus-tracking app (hertie-school.org)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.zeit.de\/digital\/mobil\/2021-06\/corona-warn-app-bundesregierung-digitalisierung-infektionsketten-datenschut",
                    "text": "Meike Laaff, Jakob von Lindern, Lisa Hegemann: Corona-Warn-App - Besser, als Sie denken"
                }
            ],
            "text": "",
            "title": "Hertie School: Nach einem Jahr Corona-Warn-App ist die Ahnungslosigkeit \u00fcber Funktionsweise und Datenschutz immer noch gro\u00df",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "03.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-03 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-03 00:00:00",
            "id": "e43bc6cbc0fd",
            "id_readable": "2021-07-03_news_Chaos-Computer-Club-kritisiert-Quasi-Zwang-zur-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.spiegel.de\/netzwelt\/apps\/corona-kontaktverfolgung-chaos-computer-club-kritisiert-quasi-zwang-zur-luca-app-a-a90dee1b-dc58-449d-919a-0f3515ac0808",
                    "text": "J\u00f6rg Breithut: Corona-Kontaktverfolgung - Chaos Computer Club kritisiert Quasi-Zwang zur Luca-App (spiegel.de)"
                }
            ],
            "title": "Chaos Computer Club kritisiert Quasi-Zwang zur Luca-App",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "03.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-03 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-03 00:00:00",
            "id": "ce1a9359fdcc",
            "id_readable": "2021-07-03_news_Hessen-Datenschtzer-fordert-pragmatischen-Umgang-mit-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.heise.de\/news\/Datenschuetzer-fordert-pragmatischen-Umgang-mit-Luca-App-6128129.html",
                    "text": "Datensch\u00fctzer fordert pragmatischen Umgang mit Luca-App (heise.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Hessen",
            "text": "Der hessische Datenschutzbeauftragte Alexander Ro\u00dfnagel schl\u00e4gt einen \"pragmatischen Umgang\" mit der Luca-App vor: <blockquote>Sp\u00e4ter erkannte Probleme rund um den Datenschutz kann man auch nachtr\u00e4glich korrigieren.<\/blockquote>",
            "title": "Hessen: \u201cDatensch\u00fctzer fordert pragmatischen Umgang mit Luca-App\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "05.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-05 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-05 00:00:00",
            "id": "53a18d84f85c",
            "id_readable": "2021-07-05_news_NRW-Land-NRW-sichert-Nutzung-der-Gateway-Lsung-IRIS-connect-und-setzt-auf-Anbieter-Pluralitt-bei-der-digitalen-Kontaktnachverfolgung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.it.nrw\/land-nrw-sichert-nutzung-der-gateway-loesung-iris-connect-und-setzt-auf-anbieter-pluralitaet-bei-der",
                    "text": "Pressemitteilung Landesbetrieb IT.NRW: Land NRW sichert Nutzung der Gateway-L\u00f6sung IRIS connect und setzt auf Anbieter-Pluralit\u00e4t bei der digitalen Kontaktnachverfolgung (it.nrw)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Nordrhein-Westfalen",
            "title": "NRW: \u201cLand NRW sichert Nutzung der Gateway-L\u00f6sung IRIS connect und setzt auf Anbieter-Pluralit\u00e4t bei der digitalen Kontaktnachverfolgung\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "07.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-07 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-07 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "217359"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Jena",
                "state": "Th\u00fcringen",
                "state_short": "TH",
                "position": {
                    "lat": 50.92787198022735,
                    "lng": 11.58495066269543
                }
            },
            "id": "93d8f8ce3af8",
            "id_readable": "2021-07-07_fragdenstaat_Stadt-Jena-Luca-Vertrag-per-IFG-Anfrage-zugnglich",
            "links": [],
            "scope": "Stadt: Jena",
            "tags": [
                "vertrag",
                "jena"
            ],
            "text": "",
            "title": "Stadt Jena: Luca-Vertrag per IFG-Anfrage zug\u00e4nglich",
            "type": "fragdenstaat",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "12.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-12 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "224806"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Solingen",
                "state": "Nordrhein-Westfalen",
                "state_short": "NRW",
                "position": {
                    "lat": 51.18290053365026,
                    "lng": 7.071432144620613
                }
            },
            "id": "bcf4316233c8",
            "id_readable": "2021-07-12_fragdenstaat_Kommunalverwaltung-Solingen-verweigert-die-Auskunft-zu-Beschaffungsprozess-und-datenschutzrechtlicher-Bewertung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.solingen.de\/de\/aktuelles\/pressemitteilung-2021-91-pe\/",
                    "title": "Pressemitteilung \"Coronapandemie: Kontaktnachverfolgung leicht gemacht - Luca-App f\u00fcr Solingen einsatzf\u00e4hig\""
                }
            ],
            "scope": "Stadt: Solingen",
            "text": "Die Kommunalverwaltung Solingen verweigert die Auskunft zu Beschaffungsprozess und datenschutzrechtlicher Bewertung",
            "title": "Kommunalverwaltung Solingen verweigert die Auskunft zu Beschaffungsprozess und datenschutzrechtlicher Bewertung",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "dt_created": "2021-11-09 22:30:00",
            "dt_updated": "2021-11-09 22:30:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "218839"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Braunschweig",
                "state": "Niedersachsen",
                "state_short": "NS",
                "position": {
                    "lat": 52.26420958076669,
                    "lng": 10.522042362303766
                }
            },
            "id": "baa7f54fcd9d",
            "id_readable": "fragdenstaat_IFGAnfrage-Einsatz-der-Luca-App-durch-die-Stadt-Braunschweig",
            "text": "<blockquote>Die Stadt Braunschweig hat die Anfrage abgelehnt, weil sie die Rechtsauffassung vertritt, f\u00fcr das Land Niedersachsen gehandelt zu haben und die Informationsfreiheitssatzung der Stadt nur den eigenen Wirkungsbereich umfasst.<\/blockquote>",
            "title": "IFG-Anfrage: Einsatz der Luca-App durch die Stadt Braunschweig",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "21.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-21 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-21 00:00:00",
            "id": "ab234172e9ec",
            "id_readable": "2021-07-21_news_Artikel-in-Telepolis-Luca-und-Lgen---Meinungsfreiheit-in-Corona-Zeiten-Kritiker-der-Luca-App-wird-von-Anwaltskanzlei-abgemahnt",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.heise.de\/tp\/features\/Luca-und-Luegen-6144169.html",
                    "text": "Artikel in Telepolis: \u201cLuca und L\u00fcgen - Meinungsfreiheit in Corona-Zeiten: Kritiker der Luca-App wird von Anwaltskanzlei abgemahnt\u201d (heise.de)"
                }
            ],
            "references": [],
            "text": "Zitat aus verlinktem Artikel: <blockquote>Die Sache wirft ein eigenartiges Licht darauf, wie vonseiten der LucaApp-Betreiber mit Kritik umgegangen wird. Sie best\u00e4tigt den Eindruck, dass in der Coronakrise mit schwerem Gesch\u00fctz gegen Kritiker vorgegangen wird - nicht selten unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Demgegen\u00fcber steht eine privilegierte Marktposition der App, deren Team sehr gut vernetzt ist, wohl auch in politische Kreise.<\/blockquote>",
            "title": "Artikel in Telepolis: \u201cLuca und L\u00fcgen - Meinungsfreiheit in Corona-Zeiten: Kritiker der Luca-App wird von Anwaltskanzlei abgemahnt\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "22.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-22 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-22 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1418197330264735758"
                }
            ],
            "id": "109c867f609c",
            "id_readable": "2021-07-22_incident_Schwachstelle-Webseiten-knnen-Check-Ins-fr-beliebige-Locations-erzwingen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/mame82\/status\/1418197330264735758",
                    "text": "Tweet Marcus Mengs (twitter.com)"
                }
            ],
            "text": "... wird ein Link zu einem privaten Meeting verwendet, dann kann der Angreifer auch Vor- und Nachname lesen (Phishing)",
            "title": "Schwachstelle: Webseiten k\u00f6nnen Check-Ins f\u00fcr beliebige Locations erzwingen",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "23.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-23 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-23 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Westerland",
                "state": "Schleswig-Holstein",
                "state_short": "SH",
                "position": {
                    "lat": 54.90679033469537,
                    "lng": 8.311304334738912
                }
            },
            "id": "09d7037c2c59",
            "id_readable": "2021-07-23_probleme_Fehler-bei-Luca-App---Corona-Fall-in-Sylter-Wunderbar-Kreis-startet-Quarantne-Aufruf",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.shz.de\/lokales\/sylter-rundschau\/Infizierter-Gast-in-der-Wunderbar-Gaeste-muessen-in-Quarantaene-id33032257.html?r=artikellink",
                    "text": "Sylter Rundschau: \u201cFehler bei Luca-App - Corona-Fall in Sylter \u201eWunderbar\u201c: Kreis startet Quarant\u00e4ne-Aufruf\u201d (shz.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/bekannte-fakten-zur-kontaktnachverfolgung-wunderbar-sylt\/",
                    "text": "Luca: \u201cBekannte Fakten zur Kontakt\u00adnachverfolgung \u2013 Wunderbar (Sylt)\u201d (luca-app.de)"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Nordfriesland",
            "text": "<blockquote>Wegen eines vom Hersteller best\u00e4tigten technischen Fehlers der Luca-App gelang es bis zuletzt nicht, die gespeicherten Daten der anderen G\u00e4ste abzurufen. Deshalb bleibt dem Gesundheitsamt des Kreises Nordfriesland nun nur noch der \u00f6ffentliche Aufruf. \u201eDie G\u00e4ste konnten sich problemlos einchecken, aber beim \u00dcbermitteln der Daten an die Beh\u00f6rden gab es einen technischen Fehler der Luca-App, f\u00fcr den ich nichts kann. Da liegt der Fehler ganz klar bei App\u201c, so Leskau.<\/blockquote><br>Scheinbar bestand hier das Problem darin, dass der Location-Betreiber seinen privaten Schl\u00fcssel verloren hatte und so die Kontaktdaten nicht entschl\u00fcsseln konnte. Wenngleich er f\u00fcr den Erhalt des Schl\u00fcssel verantwortlich gewesen w\u00e4re, so war er sich dieser Verantwortung m\u00f6glicherweise nicht bewusst, da das Kryptokonzept der Luca-App und generell die Hinweise in dem Betreiber-Interface f\u00fcr normale Betreiber ohne entsprechendes Wissen kaum zu durchschauen ist.",
            "title": "\u201cFehler bei Luca-App - Corona-Fall in Sylter \u201eWunderbar\u201c: Kreis startet Quarant\u00e4ne-Aufruf\u201d",
            "type": "probleme",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "26.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-26 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-26 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "225567"
                }
            ],
            "id": "8fa90869a37c",
            "id_readable": "2021-07-26_fragdenstaat_fragdenstaatde-Sicherheitseinschtzung-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/225567",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/214626"
                }
            ],
            "scope": "",
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "fragdenstaat.de: Sicherheitseinsch\u00e4tzung der Luca-App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "26.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-26 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-26 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Flensburg",
                "state": "Schleswig-Holstein",
                "state_short": "SH",
                "position": {
                    "lat": 54.78402170586622,
                    "lng": 9.432615406634602
                }
            },
            "id": "fdaa9adaab7d",
            "id_readable": "2021-07-26_probleme_Flensburg-Luca-App-kann-nicht-ausgewertet-werden-Klhblatt-Besucherin-positiv-getestet",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.shz.de\/lokales\/flensburger-tageblatt\/Luca-App-kann-nicht-ausgewertet-werden-Klaehblatt-Besucherin-positiv-getestet-id33056862-amp.html",
                    "text": "Flensburger Tageblatt: \u201cLuca-App kann nicht ausgewertet werden: \u201eKl\u00e4hblatt\u201c-Besucherin positiv getestet\u201d (shz.de)"
                }
            ],
            "text": "Das Gesundheitsamt sucht G\u00e4ste mit Symptomen, da die Daten der Luca-App nicht auslesbar waren. <br><blockquote>Der Fall erinnert an einen Corona-Infizierten, der in der vergangenen Woche die \u201eWunderbar\u201c in Westerland besuchte. Auch hier konnte das Gesundheitsamt die Daten der Luca-App nicht auslesen.<\/blockquote>",
            "title": "Flensburg: \u201cLuca-App kann nicht ausgewertet werden: \u201eKl\u00e4hblatt\u201c-Besucherin positiv getestet\u201d",
            "type": "probleme",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "26.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-26 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-26 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "225586"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/MalteEngeler\/status\/1419925654640992273"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Stuttgart",
                "state": "Baden-W\u00fcrttemberg",
                "state_short": "BW",
                "position": {
                    "lat": 48.78455594409909,
                    "lng": 9.188548640404816
                }
            },
            "id": "3340c14ebeb9",
            "id_readable": "2021-07-26_news_Baden-Wrttemberg-Gemeinsame-Erklrung-zur-Luca-App-unterzeichnet",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.baden-wuerttemberg.de\/de\/service\/presse\/pressemitteilung\/pid\/gemeinsame-erklaerung-zur-luca-app-unterzeichnet\/",
                    "text": "Pressemitteilung: \u201cGemeinsame Erkl\u00e4rung zur Luca-App unterzeichnet\u201d (baden-wuerttemberg.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/225586",
                    "text": "Frag den Staat: Anfrage zu Mitglieder der AG Corona; Gemeinsame Erkl\u00e4rung zur Luca-App (fragdenstaat.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Baden-W\u00fcrttemberg",
            "text": "\"Alle Beteiligten\" (offenbar abz\u00fcglich kritischer Stimmen?) haben in Baden-W\u00fcrrtemberg eine gemeinsame Erkl\u00e4rung unterzeichnet, in der die Zusammenarbeit \"in Sachen Luca-App\" bekr\u00e4ftigt wurde. Leider ist aus der Pressemitteilung des Innenministeriums Baden-W\u00fcrttemberg nicht ersichtlich,<ul><li>... wer \"Alle Beteiligten\" sind<\/li><li>... wie Luca eine \"schnelle und gezielte Kontaktverfolgung\" unterst\u00fctzen soll<\/li><li>... was die \"passgenauen Anleitungen und Hinweise\" sind, die offenbar erforderlich wurden?<\/li><\/ul>",
            "title": "Baden-W\u00fcrttemberg: \u201cGemeinsame Erkl\u00e4rung zur Luca-App unterzeichnet\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "28.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-28 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-28 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Hameln",
                "state": "Niedersachsen",
                "state_short": "NS",
                "position": {
                    "lat": 52.101401220652576,
                    "lng": 9.361865826651593
                }
            },
            "id": "bb653d282e16",
            "id_readable": "2021-07-28_news_Hameln-Gaststtten-berprfen-Nutzung-von-Luca-App-nicht",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.ndr.de\/nachrichten\/niedersachsen\/hannover_weser-leinegebiet\/Hameln-Gaststaetten-ueberpruefen-Nutzung-von-Luca-App-nicht,aktuellhannover9080.html",
                    "text": "\u201cHameln: Gastst\u00e4tten \u00fcberpr\u00fcfen Nutzung von Luca-App nicht\u201d (ndr.de)"
                }
            ],
            "title": "Hameln: \u201cGastst\u00e4tten \u00fcberpr\u00fcfen Nutzung von Luca-App nicht\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "29.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-29 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-29 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1420792594787971073"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Halle (Saale)",
                "state": "Sachsen-Anhalt",
                "state_short": "SA",
                "position": {
                    "lat": 51.487812823866,
                    "lng": 11.974498228254136
                }
            },
            "id": "a4ba15d9d8eb",
            "id_readable": "2021-07-29_news_Luca-App-erkennt-die-Klammern-in-Halle-Saale-nicht",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.mdr.de\/nachrichten\/sachsen-anhalt\/halle\/halle\/luca-app-probleme-sonderzeichen-100.html",
                    "text": "Gero Hirschelmann, MDR Sachsen-Anhalt: \u201cLuca-App erkennt die Klammern in Halle (Saale) nicht\u201d (mdr.de)"
                }
            ],
            "text": "Wenn Veranstalter einen Veranstaltungsort mit z.B. \"Halle (Saale)\" in der Adresse anlegen und einen QR-Code f\u00fcr diesen Ort generieren wollen, dann ist das nicht m\u00f6glich. Der Ort muss manuell erstellt werden; dann funktioniert aber das \"Automatisch Auschecken\"-Feature nicht.",
            "title": "\u201cLuca-App erkennt die Klammern in Halle (Saale) nicht\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "30.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-30 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-30 00:00:00",
            "id": "063672f0c4cf",
            "id_readable": "2021-07-30_news_Artikel-in-Telepolis-Fnf-Sterne-fr-die-Luca-App-Das-Essen-war-sehr-gut",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/heise.de\/-6149776",
                    "text": "Artikel in Telepolis: \u201c\u201cF\u00fcnf Sterne f\u00fcr die Luca-App: \"Das Essen war sehr gut\"\u201d (heise.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/play.google.com\/store\/apps\/details?id=de.culture4life.luca&hl=de&gl=DE&showAllReviews=true",
                    "text": "Bewertungen der Luca-App im Google Play-Store (play.google.com)"
                }
            ],
            "references": [],
            "text": "Die Luca-App fordert Android-Nutzer zur Bewertung auf - die halten das f\u00fcr eine Bewertungsm\u00f6glichkeit der Restaurants. Dadurch ver\u00e4ndern sich Wertung und Inhalt der Bewertungen im Google Play Store rasant zum Guten.<br>Auf iOS fehlt dieses Feature.",
            "title": "Artikel in Telepolis: \u201cF\u00fcnf Sterne f\u00fcr die Luca-App: \"Das Essen war sehr gut\"\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "30.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-30 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-30 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Bielefeld",
                "state": "Nordrhein-Westfalen",
                "state_short": "NW",
                "position": {
                    "lat": 52.029815598193146,
                    "lng": 8.532921515526924
                }
            },
            "id": "027ab62a61e7",
            "id_readable": "2021-07-30_news_Bielefelder-Panne-offenbart-riesige-Schwchen-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.nw.de\/lokal\/bielefeld\/mitte\/23061163_Bielefelder-Panne-offenbart-riesige-Schwaechen-der-Luca-App.html",
                    "text": "Andrea Rolfes - Kommentar: \u201cBielefelder Panne offenbart riesige Schw\u00e4chen der Luca-App\u201d (nw.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.westfalen-blatt.de\/owl\/bielefeld\/bielefeld-und-die-panne-mit-der-luca-app-2402554?pid=true",
                    "text": "\u201cBielefeld und die Panne mit der Luca-App\u201d (westfalen-blatt.de)"
                },
                {
                    "url": "http:\/\/www.radiobielefeld.de\/nachrichten\/lokalnachrichten\/detailansicht\/spd-weist-kritik-nach-luca-app-panne-zurueck.html",
                    "text": "\u201cSPD weist Kritik nach \"Luca-App\"- Panne zur\u00fcck\u201d (radiobielefeld.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.westfalen-blatt.de\/owl\/bielefeld\/spd-nimmt-stellung-zur-luca-app-panne-2405488",
                    "text": "\u201cKritik an CDU und FDP in Bielefeld: SPD nimmt Stellung zur Luca-App-Panne\u201d (westfalen-blatt.de)"
                }
            ],
            "text": "Gesundheitsamt in Bielefeld vers\u00e4umt den von luca initiierten Tausch des Sicherheitszertifikat und kann auf Kontaktdaten nicht zugreifen.",
            "title": "\u201cBielefelder Panne offenbart riesige Schw\u00e4chen der Luca-App\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "30.07.2021",
            "dt_created": "2021-07-30 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-07-30 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "web",
                    "issue": "24"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/honkhase\/status\/1421106486789423106"
                }
            ],
            "id": "43cbfd161cd1",
            "id_readable": "2021-07-30_incident_Mgliche-Schwachstelle-Daily-Traces--Benachrichtigungen-der-Nutzer-ber-Datenzugriffe-wurden-nicht-aktualisiert",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/informationen-zur-verfuegbarkeit-der-tracing-api\/",
                    "text": "Luca-App: \u201cInformationen zur Verf\u00fcgbarkeit der Tracing-API\u201d (luca-app.de)"
                }
            ],
            "text": "Die Macher der Luca-App haben den Fehler best\u00e4tigt und in ihrem Blogpost erkl\u00e4rt, dass f\u00fcr ca. 46 Stunden keine neuen Trace IDs bereitgestellt wurden (siehe Link unten), offenbar, da Wartungsarbeiten am Produktiv-System vorgenommen wurden.<br>Diese Trace IDs wurden dann aber ab dem 30. Juli wieder ausgespielt, d.h. Nutzer wurden \u00fcber eine Abfrage eines Gesundheitsamts auf jeden Fall informiert, theoretisch aber mit einer Verzogerung im schlimmsten Fall von bis zu 46 Stunden.",
            "title": "M\u00f6gliche Schwachstelle: Daily Traces \/ Benachrichtigungen der Nutzer \u00fcber Datenzugriffe wurden nicht aktualisiert?",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "30.07.2021",
            "dt_created": "2021-10-11 13:30:00",
            "dt_updated": "2021-10-11 13:30:00",
            "id": "5e7c25fbdc16",
            "id_readable": "2021-07-30_doc_Studie-COVID-19-Contact-Tracing-Apps-in-the-EU-Lessons-from-Germany",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.liberties.eu\/f\/XKDH18",
                    "text": "Studie: \u201cCOVID-19 Contact Tracing Apps in the EU: Lessons from Germany\u201d (liberties.eu)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "trackthetrackers"
            ],
            "text": "In einer Studie von Christian Th\u00f6nnes \u00fcber Contact Tracings Apps in Deutschland wird auch die Luca-App erw\u00e4hnt (Seiten 19-21).<blockquote>From the start, Luca was beset with technical problems and security breaches. [...] Almost every week, there seemed to be a new flurry of deeply concerning problems and breaches occurring with Luca<\/blockquote>",
            "title": "Studie: \u201cCOVID-19 Contact Tracing Apps in the EU: Lessons from Germany\u201d",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "01.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-01 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-01 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1421837740803506180"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/_lucaApp\/status\/1422152252102414352"
                }
            ],
            "id": "58913de9ecd5",
            "id_readable": "2021-08-01_news_Chaos-Computer-Club-Freiburg-Luca-in-Numbers",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/wiki.cccfr.de\/luca_numbers",
                    "text": "CCC FR: \u201cLuca in Numbers\u201d (wiki.cccfr.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/_lucaApp\/status\/1422152252102414352",
                    "text": "Tweet Luca-App als Reaktion (twitter.com)"
                }
            ],
            "text": "Der Chaos Computer Club Freiburg versucht anhand des k\u00fcrzlich ausgefallenen API-Endpoints \/notifications\/traces eine Herleitung einer realistischen Nutzer-Zahl der Luca-App. Das Ergebnis: Zwischen 1\/4 bis 1\/5 aller App-Downloads (20 Millionen); sch\u00e4tzungsweise gibt es zwischen 2,25 bis maximal 4,5 Millionen aktive App-Nutzer, wobei letztere Zahl unter Idealbedingungen zustande k\u00e4me.<br>Luca dementiert die Analyse auf Twitter, \u00e4u\u00dfert sich aber nicht zu Zahl der Nutzer und weiteren Zahlen im Beitrag des CCC FR (siehe Tweet unten).",
            "title": "Chaos Computer Club Freiburg: \u201cLuca in Numbers\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "01.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-01 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-01 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/ennopark\/status\/1421771697687080961"
                }
            ],
            "id": "6159d8cf5411",
            "id_readable": "2021-08-01_news_Enno-Park-Liebe-Lesernnen-bitte-installiert-die-Luca-App-nicht-auf-euren-Telefonen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/steadyhq.com\/de\/ennopark\/posts\/d151c51b-b292-4208-9ea1-1304e40311b9",
                    "text": "Enno Park: \u201cLiebe Leser\u00efnnen, bitte installiert die Luca-App nicht auf euren Telefonen\u201d (steadyhq.com)"
                }
            ],
            "text": "",
            "title": "Enno Park: \u201cLiebe Leser\u00efnnen, bitte installiert die Luca-App nicht auf euren Telefonen\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "01.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-01 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-01 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "podlove",
                    "id": "https%3A%2F%2Flogbuch-netzpolitik.de%2F%3Fpodlove_player4%3D2054"
                }
            ],
            "id": "1d85f910fee2",
            "id_readable": "2021-08-01_podcast_Logbuch-Netzpolitik-LNP401-Gespaltenes-Verhltnis-zu-Sonderzeichen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/logbuch-netzpolitik.de\/lnp401-gespaltenes-verhaeltnis-zu-sonderzeichen",
                    "text": "Logbuch Netzpolitik 401: Gespaltenes Verh\u00e4ltnis zu Sonderzeichen (logbuch-netzpolitik.de)"
                }
            ],
            "title": "Logbuch Netzpolitik: LNP401 Gespaltenes Verh\u00e4ltnis zu Sonderzeichen",
            "type": "podcast",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "02.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-02 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-02 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/mobile.twitter.com\/coronawarnapp\/status\/1423179748600127490"
                }
            ],
            "id": "88bd8c2c3df6",
            "id_readable": "2021-08-02_news_Corona-Warn-App-Rote-Warnung-zeigt-Wirkung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.coronawarn.app\/de\/science\/2021-08-02-science-blog-3\/",
                    "text": "\u201cWie hat die \u201erote Warnung\u201c das Verhalten der Corona-Warn-App-Nutzenden beeinflusst?\u201d (coronawarn.app)"
                }
            ],
            "text": "Die meisten der befragten CWA-Nutzenden hielten die AHA+L-Regeln ein und lie\u00dfen sich nach einer Warnung durch die CWA testen.<br><blockquote>Der zweite Teil der ereignisbezogenen Befragung (EDUS) hat u.a. ergeben, dass<ul><li>ein signifikanter Anteil der Befragten (72,5%) von der \u201eroten Warnung\u201c \u00fcberrascht war.<\/li><li>die Befragten ihre Testergebnisse meistens innerhalb von 24 Stunden \u00fcber die App erhielten durch die Teilung positiver Testergebnisse in der App<\/li><li>weitere Personen zeitnah gewarnt wurden, wobei das erh\u00f6hte Infektionsrisiko ohne die Corona-Warn-App nicht h\u00e4tte erkannt werden k\u00f6nnen.<\/li><li>der Gro\u00dfteil der Teilnehmenden nach einer \u201eroten Warnung\u201c anschlie\u00dfend weitere Verhaltensma\u00dfnahmen durchgesetzt hat, um der Ausbreitung des Virus entgegenzuwirken.<\/li><li>die Corona-Warn-App den Zweck der fr\u00fchzeitigen Warnung und Unterst\u00fctzung bei der Beendigung von Infektionsketten erf\u00fcllt.<\/li><\/ul><\/blockquote>",
            "title": "Corona-Warn-App: \"Rote Warnung\" zeigt Wirkung",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "04.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-04 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-04 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1423023050337964033"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/HonkHase\/status\/1423026607426523140"
                }
            ],
            "id": "1305ad534482",
            "id_readable": "2021-08-04_news_FAZ-Luca-hilft-auch-nicht-immer",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/zeitung.faz.net\/faz\/wirtschaft\/2021-08-05\/luca-hilft-auch-nicht-immer\/645291.html",
                    "text": "Sarah Obertreis \/ FAZ: \u201cLuca hilft auch nicht immer\u201d (zeitung.faz.net)"
                }
            ],
            "text": "",
            "title": "FAZ: \u201cLuca hilft auch nicht immer\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "04.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-04 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-04 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1423027182218121220"
                }
            ],
            "id": "5a92dd42d865",
            "id_readable": "2021-08-04_general_Bianca-Kastl-Ich-will-helfen-Aber-dazu-braucht-es-vor-allem-eins-eine-Fehlerkultur-auf-Augenhhe",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1423027182218121220",
                    "text": "Twitter-Thread von Bianca Kastl (twitter.com)"
                }
            ],
            "title": "Bianca Kastl: Ich will helfen, \u201cAber dazu braucht es vor allem eins: eine Fehlerkultur auf Augenh\u00f6he.\u201d",
            "type": "general",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "05.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-05 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-05 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Rostock",
                "state": "Mecklenburg-Vorpommern",
                "state_short": "MV",
                "position": {
                    "lat": 54.10282119681471,
                    "lng": 12.095490683430818
                }
            },
            "id": "437e77191467",
            "id_readable": "2021-08-05_news_tvrostock-Klage-gegen-Vergabe-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.facebook.com\/story.php?story_fbid=4426186560737546&id=357150720974504",
                    "text": "tv.rostock: \u201cKlage gegen Vergabe der LUCA-App\u201d (facebook.com)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.mv-justiz.de\/gerichte-und-staatsanwaltschaften\/ordentliche-gerichte\/oberlandesgericht-rostock\/",
                    "text": "Webseite OLG Rostock (mv-justiz.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.welt.de\/regionales\/mecklenburg-vorpommern\/article232977881\/Oberlandesgericht-ueberprueft-Kauf-der-Luca-App-durch-das-Land.html",
                    "text": "dpa: \u201cOberlandesgericht \u00fcberpr\u00fcft Kauf der Luca-App durch das Land\u201d (welt.de)"
                }
            ],
            "references": [],
            "text": "<blockquote>Am kommenden Mittwoch beginnt vor dem Oberlandesgericht Rostock der Prozess gegen die Vergabe der Luca-App ohne Ausschreibung. Die \u00f6sterreichische Firma Cube Software- und Hotel Projektierungs GmbH verklagt das Land MV wegen der Beschaffung der Luca-App zur Kontaktnachverfolgung durch die Gesundheits\u00e4mter. Drei Tage bevor die Luca-App der Culture4life GmbH beauftragt wurde, hatte die Kl\u00e4gerin ebenfalls Interesse an einem Auftrag bekundet.<\/blockquote>",
            "title": "tv.rostock: Klage gegen Vergabe der Luca-App",
            "type": "news",
            "verified": true,
            "viaDPAInfocom": true
        },
        {
            "date": "05.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-05 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-05 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "216805"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/Chrysocyon42\/status\/1427749913232920576"
                }
            ],
            "id": "a065c5b8803d",
            "id_readable": "2021-08-05_fragdenstaat_Land-Brandenburg-lehnt-Offenlegung-des-Luca-Vertrages-wegen-Betriebs--und-Geschftsgeheimnissen-ab",
            "links": [],
            "scope": "Land: Brandenburg",
            "tags": [
                "vertrag",
                "brandenburg"
            ],
            "text": "",
            "title": "Land Brandenburg lehnt Offenlegung des Luca-Vertrages wegen \"Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen\" ab",
            "type": "fragdenstaat",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "05.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-05 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-05 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1423058671781781508"
                }
            ],
            "id": "e61e171dde41",
            "id_readable": "2021-08-05_probleme_Landkreis-Breisgau-Hochschwarzwald-5-von-7-Luca-Anfragen-scheiterten",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1423058671781781508",
                    "text": "Tweet Chaos Computer Club Freiburg zu einer aktuellen Anfrage ans Gesundheitsamt (twitter.com)"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Breisgau-Hochschwarzwald",
            "text": "5 von 7 Abfragen scheiterten, die meisten waren zudem zu ungenau um Sinnvoll zu sein. Die Anzahl daraus folgender Quarant\u00e4nen gering. Angebliche Luca Traces >400 - die allermeisten Fake.",
            "title": "Landkreis Breisgau-Hochschwarzwald: 5 von 7 Luca-Anfragen scheiterten",
            "type": "probleme",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "06.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-06 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-06 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "217308"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Ravensburg",
                "state": "Baden-W\u00fcrttemberg",
                "state_short": "BW",
                "position": {
                    "lat": 47.76917389849329,
                    "lng": 9.586845889420148
                }
            },
            "id": "fe999719cc8f",
            "id_readable": "2021-08-06_fragdenstaat_Landkreis-Ravensburg-Keine-Antwort-auf-IFG-Anfrage-zur-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.rv.de\/site\/LRA-RV\/node\/18330428",
                    "text": "\u201cLuca-App jetzt auch im Landkreis Ravensburg freigeschaltet\u201d (rv.de)"
                }
            ],
            "scope": "Landkreis: Ravensburg",
            "text": "Der Landkreis Ravensburg antwortet auch nach mehrmaliger Kontaktaufnahme des zust\u00e4ndigen LfDI Baden-W\u00fcrttemberg nicht.",
            "title": "Landkreis Ravensburg: Keine Antwort auf IFG-Anfrage zur Luca-App",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "06.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-06 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-06 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "225804"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "-",
                "state": "Schleswig-Holstein",
                "state_short": "SH",
                "position": {
                    "lat": 53.730021157045044,
                    "lng": 10.327940358328517
                }
            },
            "id": "3f3e330172cb",
            "id_readable": "2021-08-06_fragdenstaat_fragdenstaatde-Effektivitt-des-Einsatzes-der-Luca-App-zur-Kontaktverfolgung-im-Kreis-Stormarn",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/225804",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/225804"
                }
            ],
            "scope": "Landkreis: Stormarn",
            "tags": [
                "nutzung"
            ],
            "text": "Im Kreis Stormarn hat das Gesundheitsamt insgesamt nur zwei mal versucht, Luca-Daten abzufragen. Beide Abfragen waren erfolglos.",
            "title": "fragdenstaat.de: Effektivit\u00e4t des Einsatzes der Luca App zur Kontaktverfolgung im Kreis Stormarn",
            "type": "fragdenstaat",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "07.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-07 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-07 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Neuk\u00f6lln",
                "state": "Berlin",
                "state_short": "BE",
                "position": {
                    "lat": 52.45256872087673,
                    "lng": 13.447480883731151
                }
            },
            "id": "bbe6ac4240a8",
            "id_readable": "2021-08-07_news_Deutschlands-Luca-Leichtsinn-Gesundheitsmter-frchten-Versagen-vor-der-vierten-Welle",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.welt.de\/wirtschaft\/plus232988315\/Luca-App-Gesundheitsaemter-fuerchten-Versagen-vor-der-vierten-Welle.html",
                    "text": "Jan Klauth, Benedikt Fuest: \u201cDeutschlands Luca-Leichtsinn\u201d (welt.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.stern.de\/p\/plus\/gesundheit-wissenschaft\/berliner-gesundheitsamt-warnt--die-luca-app-funktioniert-nicht--30651130.html",
                    "text": "Mesut Yavuz, Nicolai Savaskan: \u201cLeiter eines Berliner Gesundheitsamts warnt: Die Luca-App funktioniert nicht!\u201d (stern.de)"
                },
                {
                    "text": "DIE WELT, 7. August 2021, Seite 11"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Die Luca-App gilt als gro\u00dfe Hilfe im Kampf gegen Corona. Doch seit ihrem Start sorgt sie immer wieder f\u00fcr \u00c4rger. Wie effektiv die Software in den Gesundheits\u00e4mtern wirklich ist, ist unklar. Jetzt mehren sich Anzeichen, dass die Anwendung mit einer vierten Welle \u00fcberfordert w\u00e4re. Die Sicherheit ist nicht mehr gew\u00e4hrleistet.<\/blockquote>Auch manche Apotheken <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/CSSE18QMT_k\/\" target=\"_blank\">warnen<\/a> vor diesem Hintergrund, weil der Nutzen der App weiterhin unklar ist.<blockquote>Nicolai Savaskan leitet als Amtsarzt das Gesundheitsamt in Berlin-Neuk\u00f6lln, Mesut Yavuz ber\u00e4t Gesundheits\u00e4mter in IT-Fragen. Beide wollten die Luca-App zur R\u00fcckverfolgung der Kontakte von Infizierten nutzen. Doch: Bis heute ist die Daten\u00fcbertragung nicht kompatibel, auf Emails und Telefonanrufe reagiert bei Luca niemand. Ein Weckruf.<\/blockquote>Beide schreiben in einem Stern-Artikel:<blockquote>\u201eDurch ihre Zukunftsversprechungen haben die Luca-Macher die Gesundheits\u00e4mter mitten in der vierten Welle in eine Abh\u00e4ngigkeit gebracht.\u201c F\u00fcr das effektive Brechen von Infektionsketten sei die Software aber zum jetzigen Stand nicht geeignet.<\/blockquote><blockquote>Die Luca-App ist eine ungenutzte Anwendung in unserem digitalen Aktenschrank. Ein z\u00e4hlbarer Nutzen ist bislang ausgeblieben: Wir haben in Neuk\u00f6lln seit der Einf\u00fchrung keine einzige brauchbare Meldung \u00fcber Luca erhalten.<\/blockquote><blockquote>Denn \u00f6ffentliche Gesundheit in seiner nationalen Bedeutung ist zu wichtig, als dass wir mitten in der vierten Welle einem Kleinunternehmen hinterher telefonieren.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Amtsarzt Nicolai Savaskan, Berater Mesut Yavuz<\/div>",
            "title": "\u201cDeutschlands Luca-Leichtsinn: Gesundheits\u00e4mter f\u00fcrchten Versagen vor der vierten Welle\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "08.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-08 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "218870"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Bremen",
                "state": "Bremen",
                "state_short": "HB",
                "position": {
                    "lat": 53.074717294283936,
                    "lng": 8.830514283271228
                }
            },
            "id": "671dde31cd40",
            "id_readable": "2021-08-08_fragdenstaat_Gesundheitsamt-Bremen-antwortet-nicht-auf-IFG-Anfragen-bezglich-Luca---auch-nicht-nach-35-Monaten",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.butenunbinnen.de\/nachrichten\/politik\/bremen-luca-app-kontakte-nachverfolgung-100.html",
                    "text": "Artikel, auf den sich die IFG-Anfrage bezieht: \u201cBremen setzt auf Luca-App zur Kontaktverfolgung\u201d (butenunbinnen.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Bremen",
            "text": "Das Gesundheitsamt Bremen antwortet nicht auf Informationsfreiheits-Anfragen via fragdenstaat.de mit Bezug auf Luca - auch nicht nach 3,5 Monaten",
            "title": "Gesundheitsamt Bremen antwortet nicht auf IFG-Anfragen bez\u00fcglich Luca - auch nicht nach 3,5 Monaten",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "08.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-08 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/kreis_rostock\/status\/1424291693982068738",
                    "type": "tweet"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Bad Doberan",
                "state": "Mecklenburg-Vorpommern",
                "state_short": "MV",
                "position": {
                    "lat": 54.107199422026305,
                    "lng": 11.905386253333882
                }
            },
            "id": "7cbc020eb950",
            "id_readable": "2021-08-08_probleme_Corona-Fall-bei-einer-Veranstaltung-in-Bad-Doberan-der-Kreis-Rostock-und-die-angeblich-individuelle-Luca-Warnung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.ndr.de\/nachrichten\/mecklenburg-vorpommern\/Corona-Luca-App-Meldung-in-Bad-Doberan-nach-Party,coronavirus5600.html",
                    "text": "\u201cCorona: Luca-App-Meldung in Bad Doberan nach Party\u201d (ndr.de)"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Rostock",
            "text": "Das Gesundheitsamt des Landkreises Rostoock denkt, dass in Zusammenarbeit mit den Luca-Machern eine \"individuelle\" Warn-Meldung an betroffene G\u00e4st versandt wurde. Das ist \u00fcber die Luca-App aber gar nicht m\u00f6glich.<br>Der Landkreis selbst leistet hier im Nachhinein sehr gute Arbeit: Er fragt bei IT-Experten und Luca-Kennern nach und korrigiert die eigene Aussage vorbildlich.",
            "title": "Corona-Fall bei einer Veranstaltung in Bad Doberan, der Kreis Rostock und die angeblich individuelle Luca-Warnung",
            "type": "probleme",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "08.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-08 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/ralf\/status\/1424171287988080641"
                }
            ],
            "id": "86e83e8187ca",
            "id_readable": "2021-08-08_probleme_Luca-Performance-Monitor-Sei-ungenau-Luca-selbst-liefert-aber-keine-Kennzahlen-ber-tatschliche-Nutzung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/luca.denken.io\/",
                    "text": "Ralf Rottmann: #LucaApp Performance Monitor (luca.denken.io)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "text": "U.a. im k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichten WELT-Artikel wird das Herausrechnen der Fake Traces in Ralf Rottmann's Performance Monitor als unzuverl\u00e4ssig beschrieben. Luca selbst liefert aber \u00fcberhaupt keine Informationen \u00fcber die tats\u00e4chliche Nutzung \/ tats\u00e4chliche Anzahl abgerufener Traces pro Gesundheitsamt - was den Performance Monitor zur einzigen Informationsquelle der \u00d6ffentlichkeit macht, wenn es um die tats\u00e4chlichiche Verwendung der Luca-App durch Gesundheits\u00e4mter geht.",
            "title": "\u201cLuca Performance Monitor\u201d: Sei ungenau, Luca selbst liefert aber keine Kennzahlen \u00fcber tats\u00e4chliche Nutzung",
            "type": "probleme",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "09.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-09 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-09 00:00:00",
            "embed": [],
            "geo": {
                "city": "Bad Doberan",
                "state": "Mecklenburg-Vorpommern",
                "state_short": "MV",
                "position": {
                    "lat": 54.13613006005119,
                    "lng": 11.873139832441046
                }
            },
            "id": "6b9040c2165b",
            "id_readable": "2021-08-09_probleme_Corona-Fall-bei-einer-weiteren-Veranstaltung-in-Bad-Doberan-der-Kreis-Rostock-und-nicht-entschlsselbare-Luca-Daten",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.landkreis-rostock.de\/landkreis\/aktuelles\/news\/2021\/Ticker_Covid19",
                    "text": "Landkreis Rostock: Informationen zum aktuellen Infektionsgeschehen im Landkreis Rostock (landkreis-rostock.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.ndr.de\/nachrichten\/mecklenburg-vorpommern\/Corona-Ausbruch-nach-Party-Luca-App-Daten-unbrauchbar,coronavirus5596.html",
                    "text": "NDR: \u201cCorona-Ausbruch nach Party: Luca-App-Daten unbrauchbar\u201d (ndr.de)"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Rostock",
            "text": "<blockquote>Die Daten aus der Luca-App, die zum Einchecken auf der Veranstaltung benutzt wurde, sind derzeit unbrauchbar, da der Veranstalter den Datenschl\u00fcssel verlegt hat. Das Gesundheitsamt hat den Veranstalter aufgefordert, mit dem App-Anbieter zu kooperieren, um eine L\u00f6sung zu finden.<\/blockquote>",
            "title": "Corona-Fall bei einer (weiteren!) Veranstaltung in Bad Doberan, der Kreis Rostock und nicht entschl\u00fcsselbare Luca-Daten",
            "type": "probleme",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "09.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-09 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-09 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "224799"
                }
            ],
            "geo": {
                "city": "Saarbr\u00fccken",
                "state": "Saarland",
                "state_short": "SA",
                "position": {
                    "lat": 49.238889671776654,
                    "lng": 6.973426154273023
                }
            },
            "id": "f1f9fd987be1",
            "id_readable": "2021-08-09_Kuriositten_Staatskanzlei-Saarland-entwirft-Luca-Werbekampagne-luca--Ei-J---fr-46000",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/224799",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/224799"
                }
            ],
            "scope": "Land: Saarland",
            "text": "<blockquote>Die Image-Kampagne \u201eluca? \u2013 Ei J\u00f2!\u201c wurde konzeptionell durch unser Haus mit eigenen Mitarbeitern geplant und umgesetzt. [...] Lediglich Kosten f\u00fcr Anzeigen- und Radiowerbung fielen in H\u00f6he von insgesamt 45.888,68\u20ac an.<\/blockquote>",
            "title": "Staatskanzlei Saarland entwirft Luca-Werbekampagne \u201eluca? \u2013 Ei J\u00f2!\u201c - f\u00fcr 46.000\u20ac",
            "type": "Kuriosit\u00e4ten",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "09.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-09 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-09 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Reinickendorf",
                "state": "Berlin",
                "state_short": "BE",
                "position": {
                    "lat": 52.63185619078751,
                    "lng": 13.290424713981315
                }
            },
            "id": "56bf2bfb2dca",
            "id_readable": "2021-08-09_news_Sie-hilft-gar-nicht---Wie-sich-Berliner-Gesundheitsmter-mit-der-Luca-App-qulen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/plus.tagesspiegel.de\/berlin\/berliner-wirtschaft\/sie-hilft-gar-nicht-wie-sich-berliner-gesundheitsaemter-mit-der-luca-app-quaelen-209837.html",
                    "text": "Daniel B\u00f6ldt: \u201c\u201eSie hilft gar nicht\u201c - Wie sich Berliner Gesundheits\u00e4mter mit der Luca-App qu\u00e4len\u201d (plus.tagesspiegel.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "text": "<blockquote>Die App hilft gar nicht, sie ist extrem ungenau, erfasst im Einzelfall riesige Personenmengen ohne r\u00e4umliche Bez\u00fcge zueinander herstellen zu k\u00f6nnen, liefert also unsinnige Zusatzinformationen, aber keine relevanten Daten.<\/blockquote>",
            "title": "\u201c\u201eSie hilft gar nicht\u201c - Wie sich Berliner Gesundheits\u00e4mter mit der Luca-App qu\u00e4len\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "10.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-10 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-10 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "D\u00fcsseldorf",
                "state": "Nordrhein-Westfalen",
                "state_short": "NRW",
                "position": {
                    "lat": 51.22575304752256,
                    "lng": 6.785976563528657
                }
            },
            "id": "b10e0114464a",
            "id_readable": "2021-08-10_news_Land-soll-vor-Luca-App-warnen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/rp-online.de\/wirtschaft\/die-gruenen-land-nrw-soll-vor-luca-app-warnen_aid-62077023",
                    "text": "Florian Rinke: \u201cWegen Sicherheitsbedenken - Gr\u00fcne: Land soll vor Luca-App warnen\u201d (rp-online.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/rp-online.de\/nrw\/landespolitik\/luca-app-macher-nexenio-wehrt-sich-gegen-kritik-der-gruenen-in-nrw_aid-62130747",
                    "text": "Florian Rinke: \u201cL\u00f6sung zur Kontakdatenerfassung - Macher der Luca-App wehren sich gegen Gr\u00fcnen-Kritik\u201d (rp-online.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Nordrhein-Westfalen",
            "text": "<blockquote>31 St\u00e4dte in NRW nutzen die umstrittene Software zur Kontaktdatenerfassung. Die Gr\u00fcnen finden das problematisch. Denn immer wieder gab es Hinweise von Sicherheitsexperten.<\/blockquote><blockquote>Anders als beispielsweise die Corona-Warn-App des Bundes sei die Luca-App aber nicht in der Lage zu erkennen, ob registrierte Personen auch enge Kontaktpersonen seien, die dann in Quarant\u00e4ne m\u00fcssten.<\/blockquote>Nexenio reagiert auf die Kritik (Link s.u.):<blockquote>\u201eEs laufen dauerhaft sowohl interne als auch externe \u00dcberpr\u00fcfungen\u201c, sagte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Patrick Hennig.<\/blockquote><blockquote>In NRW wurden von Gesundheits\u00e4mtern laut Nexenio in 247\u2005F\u00e4llen Kontaktdaten abgefragt. Dabei wurden 38.194\u2005Kontaktdaten entschl\u00fcsselt.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cLand soll vor Luca-App warnen\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "11.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-11 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-11 00:00:00",
            "id": "ecc757e5b4b9",
            "id_readable": "2021-08-11_doc_Bianca-Kastl-Was-muss-eigentlich-getan-werden-damit-mit-digitalen-Tracinginformationen-Infektionsketten-unterbrochen-werden-knnen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/bkastl.de\/notes\/contact-tracing-todo-cwa-luca-corona-warn-app",
                    "text": "Bianca Kastl: \u201cEine kleine Contact Tracing To Do Liste: Was muss eigentlich getan werden, damit mit digitalen Tracinginformationen Infektionsketten unterbrochen werden k\u00f6nnen?\u201d (bkastl.de)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "text": "Ein wirklich interessanter \u00dcberblick von Bianca Kastl dar\u00fcber, was es braucht, digitale Tracing-L\u00f6sungen in der Pandemiebek\u00e4mpfung sinnvoll einzusetzen.<blockquote>Mit der Corona-Warn-App existiert eigentlich eine stark untersch\u00e4tzte digitale M\u00f6glichkeit zur schnellen Information von Personen in m\u00f6glichen Infektionsszenarien \u2013 nur wurde diese lange schlecht vermarktet und eingebunden. Der Versuch der Marktdominanz von Seiten Luca hat auch eine sinnige Anwendung der CWA in vielen Bundesl\u00e4ndern eher gehemmt; Sprecher von L\u00e4ndern wie Baden-W\u00fcrttemberg bezeichnen Luca zwar als \u00abscharfes Schwert\u00bb, verkennen aber den beschr\u00e4nkten Anwendungsfall und die prinzipbedingt beschr\u00e4nkte M\u00f6glichkeit, Infektionsketten wirklich nachhaltig beeinflussen zu k\u00f6nnen. Es fehlt der ganzheitliche Blick f\u00fcr die Probleme in der Kontaktnachverfolgung.<\/blockquote><blockquote>Viel Aufwand und Geld ist in Luca geflossen in den letzten Monaten, wenig davon wird sich auszahlen. Symptomatisch f\u00fcr die Art von Digitalisierung, die in Deutschland oftmals betrieben wird. Alte Prozesse werden in Teilbereichen digitalisiert, aber nicht konsequent neu digital gedacht.<\/blockquote>",
            "title": "Bianca Kastl: \u201cWas muss eigentlich getan werden, damit mit digitalen Tracinginformationen Infektionsketten unterbrochen werden k\u00f6nnen?\u201d",
            "type": "doc",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "11.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-11 18:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-16 18:00:00",
            "geo": {
                "city": "Berlin",
                "state": "Berlin",
                "state_short": "BE",
                "position": {
                    "lat": 52.45265372711133,
                    "lng": 13.447030276443856
                }
            },
            "id": "1be58d25484b",
            "id_readable": "2021-08-11_probleme_Gesundheitsamt-Berlin-Neuklln-Wir-knnen-nicht-sinnvoll-mit-Luca-arbeiten",
            "links": [
                {
                    "text": "S\u00fcddeutsche Zeitung Nr. 183, 11. August 2021, Seite 22"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.sueddeutsche.de\/wirtschaft\/luca-app-gesundheitsamt-berlin-neukoelln-datenschutz-1.5378628",
                    "text": "Simon Hurtz (SZ): Gesundheitsamt Berlin-Neuk\u00f6lln: Wir k\u00f6nnen nicht sinnvoll mit Luca arbeiten (sueddeutsche.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.morgenpost.de\/vermischtes\/article233048205\/corona-luca-app-behoerden-urteil.html",
                    "text": "Berliner Morgenpost: \u201cLuca-App: Gesundheits\u00e4mter f\u00e4llen vernichtendes Urteil\u201d (morgenpost.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "text": "Das Gesundheitsamt Berlin-Neuk\u00f6lln berichtet in einem Interview mit der S\u00fcddeutschen Zeitung ausf\u00fchrlich \u00fcber Probleme mit Luca:<blockquote>Alles, was die Gesundheits\u00e4mter entlasten k\u00f6nnte, ist willkommen. [...] Luca h\u00e4tte eine echte Hilfe sein k\u00f6nnen.<\/blockquote><blockquote>Nach zwei Monaten hatten wir immer noch keine Antworten auf unsere Fragen und keine Hilfe f\u00fcr die technischen Probleme. Die Luca-Macher sind abgetaucht, statt uns zu unterst\u00fctzen. In einer Pandemie geht es um Gesundheit, teils um Leben um Tod, da k\u00f6nnen wir nicht kleinen Firmen hinterherrennen, die offenichtlich \u00fcberfordert sind.<\/blockquote><blockquote>Mehrere Berliner \u00c4mter haben \u00e4hnliche Erfahrungen mit Luca gemacht. Dort ist die Software installiert, aber sie arbeiten nicht damit. Bundesweit sind uns weitere solcher F\u00e4lle bekannt. Luca ist dort eine Art Karteileiche. Wir zweifeln stark an den Zahlen.<\/blockquote><blockquote>Als Arzt wei\u00df ich nicht, was die politisch Verantwortlichen dazu bewogen hat, sich f\u00fcr Luca zu entscheiden.<\/blockquote><blockquote>[...] Ich habe das als  Einsch\u00fcchterung er lebt. [...] Im Grunde haben wir alle das gleiche Ziel, wir wollen die Pandemie eind\u00e4mmen. Uns geht es nicht darum, Luca mies zumachen. Wir glauben nur, dass \u00f6ffentlich \u00fcber diese Probleme diskutiert werden sollte.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Amtsarzt Nicolai Savaskan<\/div>Die Luca-Macher kommentierten die Aussagen und bezeichneten Aussagen eines Textes als \u201cpauschale, substanzlose Vorw\u00fcrfe und nachweisbare falsche Aussagen\u201d (Stellungnahme siehe SZ-Quelle unten)",
            "title": "\u201cGesundheitsamt Berlin-Neuk\u00f6lln: Wir k\u00f6nnen nicht sinnvoll mit Luca arbeiten\u201d",
            "type": "probleme",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "12.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-12 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Spornitz \/ Parchim",
                "state": "Mecklenburg-Vorpommern",
                "state_short": "MV",
                "position": {
                    "lat": 53.410885351444,
                    "lng": 11.711778694986144
                }
            },
            "id": "244d88511cd2",
            "id_readable": "2021-08-12_news_Landkreis-Ludwigslust-Parchim-Luca-hat-funktioniert",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.kreis-lup.de\/index.php?FID=3378.6953.1&ModID=255&object=tx,3378.5.1",
                    "text": "Kreis Ludwigslust-Parchim: \u201cLuca-App erstmals im Einsatz\u201d (kreis-lup.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.ndr.de\/nachrichten\/mecklenburg-vorpommern\/Corona-feiert-mit-Von-der-Gartenparty-zur-Disco,coronavirus5624.html",
                    "text": "\u201cCorona feiert mit: Von der Gartenparty zur Disco\u201d (ndr.de)"
                }
            ],
            "scope": "Landkreis: Ludwigslust-Parchim",
            "text": "Einer Meldung des Landkreis Ludwigslust-Parchim zufolge wurde die Luca-App dort zum ersten Mal erfolgreich eingesetzt.<blockquote>Was bei diesen Daten auff\u00e4llt, ist die hohe Qualit\u00e4t und Vollst\u00e4ndigkeit. Keine ausgedachten Fantasienamen, keine 0190-Telefonnummern. Und im Gegensatz zu handgeschriebenen Zetteln sind die digitalen Daten einwandfrei zu entziffern und sind gleich zur weiteren Verarbeitung vorbereitet<\/blockquote>Allerdings: Luca wurde im M\u00e4rz beschafft, Mecklenburg-Vorpommern war eines der ersten L\u00e4nder, das Luca noch dazu in der Corona-Verordnung verankerte - der erste Einsatz erfolgte somit erst nach 5 (!) Monaten.",
            "title": "Landkreis Ludwigslust-Parchim: Luca hat funktioniert",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "13.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-13 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/PatrickBeuth\/status\/1426474516931297280"
                }
            ],
            "id": "bbfb63b13dab",
            "id_readable": "2021-08-13_news_SPIEGEL-Technische-Probleme-unzuverlssige-Daten-Es-ist-nicht-ersichtlich-was-der-Einsatz-der-Luca-App-bringen-wrde",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.spiegel.de\/netzwelt\/apps\/luca-app-gesundheitsaemter-kritisieren-dass-die-app-kaum-weiterhilft-a-472ea68e-0002-0001-0000-000178784919",
                    "text": "Patrick Beuth, Katrin Elger, Max Hoppenstedt, Martin U. M\u00fcller und Marcel Pauly (SPIEGEL 33\/2021): \u201cTechnische Probleme, unzuverl\u00e4ssige Daten: \u00bbEs ist nicht ersichtlich, was der Einsatz der Luca-App bringen w\u00fcrde\u00ab\u201d (spiegel.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "text": "",
            "title": "SPIEGEL: \u201cTechnische Probleme, unzuverl\u00e4ssige Daten: \u00bbEs ist nicht ersichtlich, was der Einsatz der Luca-App bringen w\u00fcrde\u00ab\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "14.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-16 18:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-16 18:00:00",
            "id": "f808ef1373fa",
            "id_readable": "2021-08-14_news_Unbrauchbare-Daten-Gesundheitsmter-nutzen-Luca-App-kaum",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.mopo.de\/hamburg\/gesundheitsaemter-kritisieren-luca-app\/",
                    "text": "Hamburger Morgenpost: \u201cUnbrauchbare Daten? Gesundheits\u00e4mter nutzen Luca-App kaum\u201d (mopo.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.welt.de\/politik\/deutschland\/article233150537\/Corona-Luca-App-Viele-Gesundheitsaemter-nutzen-Daten-gar-nicht.html",
                    "text": "WELT: \u201cUmfrage zeigt - Viele Gesundheits\u00e4mter nutzen Luca-Daten gar nicht\u201d (welt   .de)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "text": "<blockquote>Andere Gesundheits\u00e4mter berichten zudem, dass Daten von Personen geliefert werden, die den Infizierten wom\u00f6glich nie nahe gekommen seien. Das kann passieren, wenn es f\u00fcr eine Location nur einen QR-Code gibt und nicht, wie bei Restaurants, an jedem Tisch.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cUnbrauchbare Daten? Gesundheits\u00e4mter nutzen Luca-App kaum\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "15.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-15 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1426855637183614976"
                }
            ],
            "id": "3eeb1e475b02",
            "id_readable": "2021-08-15_doc_Bianca-Kastl-Luca-wurde-trotzdem-gekauft--weil-irgendwasDigitalesHilftJaImmer",
            "title": "Bianca Kastl: \u201cLuca wurde trotzdem gekauft [...], weil $irgendwasDigitalesHilftJaImmer\u201d",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "15.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-15 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/Sero2nin\/status\/1426785643385036800"
                }
            ],
            "id": "ebe93daffeac",
            "id_readable": "2021-08-15_incident_Schwachstelle-Registrierung-mit-Testdaten-weiterhin-mglich",
            "title": "Schwachstelle: Registrierung mit Testdaten weiterhin m\u00f6glich",
            "type": "incident",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "15.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-15 00:00:00",
            "geo": {
                "city": "Berlin",
                "state": "Berlin",
                "state_short": "BE",
                "position": {
                    "lat": 52.50624853793523,
                    "lng": 13.400570427165
                }
            },
            "id": "73d1fa193ebe",
            "id_readable": "2021-08-15_news_Problem-bei-Kontaktnachverfolgung-Krisentreffen-wegen-Luca-App-in-Berlin",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.tagesspiegel.de\/berlin\/problem-bei-kontaktnachverfolgung-krisentreffen-wegen-luca-app-in-berlin\/27519876.html",
                    "text": "Sabine Beikler: \u201cProblem bei Kontaktnachverfolgung: Krisentreffen wegen Luca-App in Berlin\u201d (tagesspiegel.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "text": "<blockquote>Die Gesundheitsverwaltung hat Vertreter der Bezirke, Gesundheits\u00e4mter und des Luca-Herstellers Culture4life laut Einladungsschreiben zu einem \u201eoffenen Austausch\u201c am Dienstag geladen. Doch allzu offen soll der Austausch dann doch nicht sein: \u201eFragestellungen rund um den Datenschutz und Beteiligungsverfahren in Bezug auf Luca\u201c sollen in einem gesonderten Termin er\u00f6rtert werden.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cProblem bei Kontaktnachverfolgung: Krisentreffen wegen Luca-App in Berlin\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "16.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-16 18:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-16 18:00:00",
            "geo": {
                "city": "Bremen",
                "state": "Bremen",
                "state_short": "BE",
                "position": {
                    "lat": 53.07453753664653,
                    "lng": 8.830794714860492
                }
            },
            "id": "887dd6a8c02e",
            "id_readable": "2021-08-16_news_Bremer-Kontaktnachverfolgung-Amt-nutzt-Luca-App-keine-zehn-Mal",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/taz.de\/Bremer-Kontaktnachverfolgung\/!5793395\/",
                    "text": "Alina G\u00f6tz: \u201cBremer Kontaktnachverfolgung: Amt nutzt Luca-App keine zehn Mal\u201d (taz.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/taz.de\/Archiv-Suche\/!5789471\/",
                    "text": "\u201cZahl des Tages: 21,3 Millionen\u201d (taz.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/taz.de\/Maengel-der-Luca-App\/!5789480\/",
                    "text": "Svenja Bergt: \u201cM\u00e4ngel der Luca-App: Ein lehrreiches Debakel\u201d (taz.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Bremen",
            "text": "<blockquote>Ein gutes System, aber wenig kooperative Infizierte und keine zehn Nutzungen \u2013 ob sich die Viertelmillion gelohnt hat, die Bremen an die Betreiberfirma Culture4live f\u00fcr die einj\u00e4hrige Lizenz bezahlt hat?<\/blockquote><blockquote>Technische Probleme, unbrauchbare Daten: zu viel Aufwand f\u00fcr zu wenig Nutzen.<br>Da ist nichts mehr zu retten. Aber doch viel zu lernen \u2013 f\u00fcr alle k\u00fcnftigen F\u00e4lle, in denen Software beschafft werden soll. [...] die mit dem besten Marketing haben n\u00e4mlich nicht unbedingt das beste Produkt.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cBremer Kontaktnachverfolgung: Amt nutzt Luca-App keine zehn Mal\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "16.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-16 18:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-16 18:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1427254119778160650"
                }
            ],
            "id": "ec4b108fddde",
            "id_readable": "2021-08-16_doc_CCC-Freiburg-Eine-Qualifizierte-Schtzung-zur-tatschlichen-Nutzung-der-Luca-App",
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "nutzung",
                "ccc-freiburg",
                "zahlen"
            ],
            "text": "Der Chaos Computer Club Freiburg hat schon in den letzten Wochen wichtige Hinweise und Zahlen zur tats\u00e4chlichen Nutzung der Luca-App gepostet (siehe Eintr\u00e4ge in dieser Timeline). Nun wurden die Daten tagesbasiert aufbereitet:",
            "title": "CCC Freiburg: Eine Qualifizierte Sch\u00e4tzung zur tats\u00e4chlichen Nutzung der Luca-App",
            "type": "doc",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "16.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-16 20:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-19 16:30:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "YO4hJckYTTM",
                    "startAt": 700
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/Tobias_Schulze\/status\/1427259413778292737"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/schluesselburg\/status\/1427260171236093952"
                }
            ],
            "id": "90bc8cffd47c",
            "id_readable": "2021-08-16_event_Sitzung-des-Ausschuss-fr-Kommunikationstechnologie-und-Datenschutz-KTDat-des-Abgeordnetenhauses-Berlin",
            "scope": "Land: Berlin",
            "tags": [
                "agh-berlin",
                "abgeordnetenhaus-berlin",
                "berlin",
                "ktdat",
                "maja-smoltczyk"
            ],
            "text": "Die Berliner Beauftragte f\u00fcr Datenschutz und Informationsfreiheit, Maja Smoltczyk, auf der Sitzung des KTDat-Ausschusses:<br>Man sei von der Gesundheitsverwaltung zu keinem Stadium eingebunden worden. Man sei aber damit besch\u00e4ftigt, die Luca-App \"sehr intensiv\" zu pr\u00fcfen. Kritikpunkte seien mittlerweile teilweise nachgebessert worden, aber es gebe weiterhin nachhaltige und problematische M\u00e4ngel. Die schwersten: <ul><li>es gebe nach wie vor <b>keine ausreichende Rechtsgrundlage<\/b> f\u00fcr den Einsatz der Luca-App<\/li><li>die <b>Zentralisierung der Datenverarbeitung<\/b> in einer Hand sei ein Risiko<\/li><li>inzwischen sei eine Verschl\u00fcsselung eingebaut worden, diese entspreche aber <b>nicht den Anforderungen<\/b><\/li><li>es w\u00fcrden <b>mehr Verkehrsdaten als erforderlich<\/b> gessammelt, dadurch sei auch ohne die eigentlichen (verschl\u00fcsselten) Daten eine <b>Identifizierung m\u00f6glich<\/b><\/li><li>durch die Zentralit\u00e4t und die M\u00f6glichkeit, beliebige Anfragen an beliebige Veranstalter zu stellen, sei es m\u00f6glich, dies zu manipulieren. Im schlimmsten Fall sei es m\u00f6glich, <b>mit den Zugangsdaten nur eines Gesundheitsamtes auf s\u00e4mtliche Daten zuzugreifen, die bundesweit gespeichert wurden<\/b>.<\/li><li>es sei m\u00f6glich, <b>unbefugte Eintragungen (Check-Ins)<\/b> vorzunehmen => Missbrauch<\/li><li>das System k\u00f6nne mit <b>falschen Daten<\/b> geflutet werden, was die <b>Effizienz<\/b> infrage stelle<\/li><\/ul><br><div class=\"quote-origin\">\u2014 Berliner Beauftragte f\u00fcr Datenschutz und Informationsfreiheit, Maja Smoltczyk<\/div>",
            "title": "Sitzung des Ausschuss f\u00fcr Kommunikationstechnologie und Datenschutz (KTDat) des Abgeordnetenhauses Berlin",
            "type": "event",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "16.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-16 20:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-16 20:00:00",
            "id": "2e3a61210f23",
            "id_readable": "2021-08-16_news_Berliner-Datenschutzbeauftragte-hlt-Missbrauch-der-Luca-App-fr-mglich",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.tagesspiegel.de\/berlin\/verschluesselung-entspricht-nicht-den-anforderungen-berliner-datenschutzbeauftragte-haelt-missbrauch-der-luca-app-fuer-moeglich\/27523070.html",
                    "text": "Sabine Beikler: \u201cBerliner Datenschutzbeauftragte h\u00e4lt Missbrauch der Luca-App f\u00fcr m\u00f6glich\u201d (tagesspiegel.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "text": "<blockquote>Laut Datenschutzbeauftragter gebe es nach wie vor keine ausreichende Rechtsgrundlage f\u00fcr den Einsatz der App<\/blockquote><blockquote>Die Zentralisierung der Datenverarbeitung in einer Hand sei \u201eein erhebliches Risiko\u201c. Ein Missbrauch sei \u201ein dem System nach wie vor m\u00f6glich\u201c. Man k\u00f6nnte die App zwar datenschutzgerecht gestalten. Aber es k\u00e4men immer neue Probleme hinzu.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cBerliner Datenschutzbeauftragte h\u00e4lt Missbrauch der Luca-App f\u00fcr m\u00f6glich\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "17.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-17 14:30:00",
            "dt_updated": "2021-08-17 14:32:00",
            "id": "4eda30202c93",
            "id_readable": "2021-08-17_news_IT-Sicherheit-Innenministerium-lehnt-Prfung-der-Luca-App-ab",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.spiegel.de\/netzwelt\/netzpolitik\/luca-app-innenministerium-lehnt-sicherheitspruefung-ab-a-a6dba9ed-6d12-4ead-945a-bf06d6fc0795",
                    "text": "Max Hoppenstedt: \u201cIT-Sicherheit: Innenministerium lehnt Pr\u00fcfung der Luca-App ab\u201d (spiegel.de)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "bsi",
                "security",
                "security-audit"
            ],
            "text": "<blockquote>[...] hat sich das hessische Innenministerium an das BSI gewandt und eine umfassende Pr\u00fcfung der \u00bbLuca App inklusive der dazugeh\u00f6rigen Systeminfrastruktur\u00ab angefordert<\/blockquote><blockquote>Nach SPIEGEL-Information hat sich das Bundesinnenministerium einer entsprechenden \u00dcberpr\u00fcfung durch das BSI in den Weg gestellt.<\/blockquote><blockquote>Bei dem abgelehnten Ersuchen aus Hessen ging es nicht nur um die App, sondern um eine umfassendere Analyse des \u00bbGesamtsystems inklusive aller Komponenten der dahinter stehenden IT-Infrastruktur\u00ab<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 SPIEGEL<\/div>",
            "title": "\u201cIT-Sicherheit: Innenministerium lehnt Pr\u00fcfung der Luca-App ab\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "18.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-18 17:10:00",
            "dt_updated": "2021-08-18 17:15:00",
            "geo": {
                "city": "Weimar",
                "state": "Th\u00fcringen",
                "state_short": "TH",
                "position": {
                    "lat": 50.98375369711976,
                    "lng": 11.323272646863934
                }
            },
            "id": "e3cc8f88b1ce",
            "id_readable": "2021-08-18_news_Weimar-Modellregion-verabschiedet-sich-von-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.t-online.de\/digital\/handy\/id_90648404\/weimar-modellregion-verabschiedet-sich-von-der-luca-app.html",
                    "text": "\u201cTestlauf ern\u00fcchternd - Stadt stoppt Einsatz der Luca-App\u201d (t-online.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.mdr.de\/nachrichten\/thueringen\/luca-app-corona-sormas-100.html",
                    "text": "MDR Th\u00fcringen: \u201cErwartungen nicht erf\u00fcllt: Luca-App in Th\u00fcringen nur noch wenig genutzt\u201d (mdr.de)"
                }
            ],
            "scope": "Stadt: Weimar",
            "tags": [
                "weimar",
                "modellregion",
                "k\u00fcndigung"
            ],
            "text": "<blockquote>\u00dcber die App seien dem Gesundheitsamt viel zu viele Daten \u00fcbermittelt worden, die f\u00fcr eine effektive Nachverfolgung von Kontakten gar nicht notwendig gewesen w\u00e4ren. \"Die Nachverfolgung mit Zettel und Stift war etwas eingrenzbarer.\"<\/blockquote><blockquote>\"Wir setzen unsere Hoffnungen jetzt auf die 'Iris'-Schnittstelle des Landes\"<\/blockquote>",
            "title": "\u201cWeimar: Modellregion verabschiedet sich von der Luca-App\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "19.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-19 17:10:00",
            "dt_updated": "2021-08-19 17:31:00",
            "id": "fb39c4b9198b",
            "id_readable": "2021-08-19_news_Groe-Versprechen-nichts-dahinter-Die-Kritik-an-der-Luca-App-im-berblick",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.rnd.de\/digital\/luca-app-grosse-versprechen-nichts-dahinter-die-kritik-im-ueberblick-UKWJZPDCDZGMZHD7EW34SLHDNI.html",
                    "text": "Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND): \u201cGro\u00dfe Versprechen, nichts dahinter? Die Kritik an der Luca-App im \u00dcberblick\u201d (rnd.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.rnd.de\/panorama\/luca-app-was-bleibt-ist-nicht-mehr-als-ein-maerchen-IJ3NA7VSQZDPDCUVLOCYJQGFWQ.html",
                    "text": "Matthias Schwarzer (RND): \u201cKommentar: Luca-App: Was bleibt, ist nicht mehr als ein M\u00e4rchen\u201d (rnd.de)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "kritik"
            ],
            "title": "\u201cGro\u00dfe Versprechen, nichts dahinter? Die Kritik an der Luca-App im \u00dcberblick\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "20.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-24 12:30:00",
            "dt_updated": "2021-10-13 15:55:00",
            "id": "e0e81a9e816e",
            "id_readable": "2021-08-20_news_Baden-Wrttemberg-Kontaktnachverfolgung-Ministerium-hat-keinen-berblick-ber-Wirksamkeit-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.swr.de\/swraktuell\/baden-wuerttemberg\/corona-pandemie-bilanz-zur-luca-app-100.html",
                    "text": "SWR: \u201cKontaktnachverfolgung? Ministerium hat keinen \u00dcberblick \u00fcber Wirksamkeit der Luca-App\u201d (swr.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.stuttgarter-nachrichten.de\/inhalt.thomas-d-verteidigt-luca-app-herablassend-und-verletzend.9c1329be-fe31-48ab-ac39-f0650f5c4b6c.html",
                    "text": "Stuttgarter Nachrichten: \u201cThomas D verteidigt Luca-App - \u201eHerablassend und verletzend\u201c\u201d (stuttgarter-nachrichten.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Baden-W\u00fcrttemberg",
            "tags": [],
            "text": "<blockquote>Das Ministerium hatte den 3,7 Millionen Euro teuren Kauf der App damit begr\u00fcndet, dass die Kontaktnachverfolgung erheblich erleichtert werde. Allerdings ist es verwunderlich, dass man trotzdem gerade in den Gesundheits\u00e4mtern nicht wei\u00df, wie viele Kontakte nachverfolgt werden.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 SWR<\/div>",
            "title": "Baden-W\u00fcrttemberg: \u201cKontaktnachverfolgung? Ministerium hat keinen \u00dcberblick \u00fcber Wirksamkeit der Luca-App\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "21.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-24 11:30:00",
            "dt_updated": "2021-08-24 11:30:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/evawolfangel\/status\/1429000321339207682"
                }
            ],
            "id": "ed33102db132",
            "id_readable": "2021-08-21_news_Analyse-der-Berliner-Zeitung-Hamburgs-Finanzsenator-Bei-uns-arbeitet-die-Luca-App-bisher-reibungslos",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.berliner-zeitung.de\/wochenende\/hamburgs-finanzsenator-bei-uns-arbeitet-die-luca-app-bisher-reibungslos-li.178129",
                    "text": "Berliner Zeitung: \u201cAnalyse - Hamburgs Finanzsenator: \u201eBei uns arbeitet die Luca-App bisher reibungslos\u201c\u201d (berliner-zeitung.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.berliner-zeitung.de\/wochenende\/die-wochenendausgabe-der-berliner-zeitung-vom-21-august-2021-li.178124",
                    "text": "Berliner Zeitung: \u201cDie Wochenausgabe der Berliner Zeitung vom 21. August 2021\u201d (berliner-zeitung.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/web.archive.org\/web\/20210820182006\/https:\/\/www.berliner-zeitung.de\/wochenende\/die-wochenendausgabe-der-berliner-zeitung-vom-21-august-2021-li.178124",
                    "text": "Snapshot der Originalseite der Berliner Zeitung: \u201cDie Wochenausgabe der Berliner Zeitung vom 21. August 2021\u201d (archive.org)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [],
            "text": "<blockquote>Nexenio sei mit Luca aber vor allem angetreten, millionenfache Zettelwirtschaft in Bars und Restaurants [...] durch ein schnelles und intuitives Programm zu ersetzen<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Berliner Zeitung (zitiert Patrick Hennig)<\/div><br>Beworben wurde die Ausgabe der Berliner Zeitung u.a. mit folgendem Text: <blockquote>[Es] werden immer wieder Presseberichte gestreut, die die Luca-Gr\u00fcnder zu diskreditieren versuchen. [...] ob in Deutschland Interessensgruppen existieren, die am Scheitern der Luca-App interessiert sein k\u00f6nnten. <\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Berliner Zeitung (der Abschnitt wurde von der Seite entfernt; das Original ist <a href=\"https:\/\/web.archive.org\/web\/20210820182006\/https:\/\/www.berliner-zeitung.de\/wochenende\/die-wochenendausgabe-der-berliner-zeitung-vom-21-august-2021-li.178124\" target=\"_blank\">hier<\/a> als Snapshot zu finden)<\/div><br><blockquote>Das ist interessant: Die Berliner Zeitung unterstellt unabh\u00e4ngigen Journalist:innen wie mir ein \u201eInteresse\u201c am Scheitern der #LucaApp und vergisst zu erw\u00e4hnen, dass ihr Verleger Holger Friedrich mit seinem Unternehmen Core Nexenio ber\u00e4t und damit ein Interesse am Erfolg hat.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Eva Wolfangel auf <a href=\"https:\/\/twitter.com\/evawolfangel\/status\/1429000321339207682\" target=\"_blank\">Twitter<\/a><\/div>",
            "title": "Analyse der Berliner Zeitung: \u201cHamburgs Finanzsenator: \u201eBei uns arbeitet die Luca-App bisher reibungslos\u201c\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "21.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-21 20:30:00",
            "dt_updated": "2021-08-21 20:30:00",
            "id": "fd083fa8f143",
            "id_readable": "2021-08-21_news_NRW-Neue-Corona-Verordnung-ohne-Kontaktdatenerfassung--Rechtsgrundlage-fehlt",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.sueddeutsche.de\/wirtschaft\/luca-app-kritik-1.5388136",
                    "text": "S\u00fcddeutsche Zeitung: \u201cDie teure App, die wenig bringt\u201d (sueddeutsche.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.land.nrw\/de\/pressemitteilung\/neue-coronaschutzverordnung-nordrhein-westfalen-setzt-beschluesse-der-bund-laender",
                    "text": "Wir in NRW: \u201cPressemitteilung: Neue Coronaschutzverordnung \u2013 Nordrhein-Westfalen setzt Beschl\u00fcsse der Bund-L\u00e4nder-Beratungen konsequent um\u201d (land.nrw)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.noz.de\/deutschland-welt\/nordrhein-westfalen\/artikel\/2400406\/kontaktnachverfolgung-entfaellt-in-nrw",
                    "text": "Neue Osnabr\u00fccker Zeitung: \u201cADIEU ZETTEL UND LUCA-APP: Keine Kontaktnachverfolgung mehr in NRW \u2013 3G-Regel in Kraft getreten\u201d (noz.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.wp.de\/staedte\/siegerland\/corona-siegen-mit-3g-entfallen-fast-alle-beschraenkungen-id233121433.html",
                    "text": "Westfalenpost: \u201cMit 3G entfallen fast alle Beschr\u00e4nkungen\u201d (wp.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Nordrhein-Westfalen",
            "tags": [
                "verordnung",
                "dsgvo",
                "rechtsgrundlage"
            ],
            "text": "<blockquote>In Nordrhein-Westfalen k\u00f6nnte die Luca-Nutzung f\u00fcr Gastronomen demn\u00e4chst sogar rechtlich problematisch werden. Seit Freitag ist die Nachverfolgung von Kontakten dort nicht mehr Teil der Corona-Schutzverordnung, f\u00fcr die Erhebung der Daten ohne Einwilligung fehlt also die Rechtsgrundlage. Luca habe die Betreiber in einer Mail dar\u00fcber informiert, schreibt Luca-Sprecher Markus Bublitz auf Twitter. Von einem rechtlichen Risiko ist in den Mails allerdings keine Rede.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 S\u00fcddeutsche Zeitung<\/div>",
            "title": "NRW: Neue Corona-Verordnung ohne Kontaktdatenerfassung => Rechtsgrundlage fehlt?",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "22.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-24 11:30:00",
            "dt_updated": "2021-09-02 23:20:00",
            "id": "26acc32dd6ce",
            "id_readable": "2021-08-22_news_Luca-App---Aus-der-Zauber",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.sueddeutsche.de\/wirtschaft\/luca-app-corona-warn-app-1.5388866",
                    "text": "Kommentar in der S\u00fcddeutschen Zeitung: \u201cLuca-App - Aus der Zauber\u201d (sueddeutsche.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.sueddeutsche.de\/wirtschaft\/luca-app-kritik-1.5388136",
                    "text": "S\u00fcddeutsche Zeitung: \u201cDie teure App, die wenig bringt\u201d (sueddeutsche.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.faz.net\/aktuell\/technik-motor\/die-luca-app-sorgt-fuer-gastronomische-paralleluniversen-17492494.html",
                    "text": "Anna-Lena Niemann \/ Frankfurter Allgemeine Zeitung: \u201cZeit mit Luca\u201d (faz.net)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/scienceblogs.de\/rupture-de-catenaire\/2021\/09\/02\/wer-haette-das-gedacht-die-luca-app-ist-nutzlos\/",
                    "text": "Christian Meesters: \u201cWer h\u00e4tte das gedacht? \u2013 Die Luca-App ist nutzlos\u201d (scienceblogs.de)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "kommentar"
            ],
            "text": "Verschiedene Zeitungen kommentieren den Bericht des Spiegels:<blockquote>Die Luca-App sollte der Heilsbringer f\u00fcr die \u00fcberlasteten Gesundheits\u00e4mter sein - doch die nutzen sie gar nicht. Zeit, sich Gedanken \u00fcber Alternativen zu machen.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Max Muth (S\u00fcddeutsche Zeitung)<\/div><blockquote>Wir beamen, nein scannen, uns jetzt an mehrere Orte gleichzeitig. Eine Bekannte hat dabei einen Rekord aufgestellt, als sie, parallel zu Alltag und Job, 261 Stunden beim Lieblingsitaliener sa\u00df.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Anna-Lena Niemann (Frankfurter Allgemeine Zeitung)<\/div><blockquote>Ach wie gut, dass wir manche Politiker bald daran erinnern k\u00f6nnen, dass es ab und an gut ist Expertisen nicht in den Wind zu schlagen!<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Christian Meesters (scienceblogs.de)<\/div>",
            "title": "\u201cLuca-App - Aus der Zauber\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "25.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-26 16:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-26 16:00:00",
            "id": "fe4f6854c901",
            "id_readable": "2021-08-25_doc_Stellungnahmen-von-Luca",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/luca-stellt-klar-wissenswertes-zur-anbindung-an-sormas\/",
                    "text": "\u201cluca stellt klar: Wissenswertes zur Anbindung an Sormas\u201d (luca-app.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/drei-fragen-an-luca-wie-steht-luca-zum-bsi-und-sicherheitsueberpruefungen\/",
                    "text": "\u201cWie steht luca zum BSI und Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen?\u201d (luca-app.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/macher-der-luca-app-nehmen-stellung-fakten-vs-geraune\/",
                    "text": "\u201cMacher der Luca-App nehmen Stellung: Fakten vs. Geraune\u201d (luca-app.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "ab234172e9ec"
                },
                {
                    "id": "063672f0c4cf"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "stellungnahme"
            ],
            "text": "Die Luca-Macher haben auf ihrer Webseite drei Stellungnahmen ver\u00f6ffentlicht:<ul><\/ul>",
            "title": "Stellungnahmen von Luca-Machern",
            "type": "doc-luca",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "26.08.2021",
            "dt_created": "2021-08-26 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-08-26 00:00:00",
            "id": "f42bc56dad6c",
            "id_readable": "2021-08-26_news_Felix-Grdler-Was-ist-eigentlich-der-Unterschied-zwischen-der-Luca-App-und-der-Corona-Warn-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.felixgraedler.de\/post\/was-ist-eigentlich-der-unterschied-zwischen-der-luca-app-und-der-corona-warn-app",
                    "text": "Felix Gr\u00e4dler: \u201cWas ist eigentlich der Unterschied zwischen der Luca-App und der Corona-Warn-App?\u201d (felixgraedler.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "corona-warn-app"
            ],
            "text": "Felix Gr\u00e4dler, Stadtrat in Heidelberg und gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter der dortigen halle02, fasst auf seiner Webseite die Kritik an der Luca-App und die Abgrenzung zur Corona-Warn-App kurz und pr\u00e4zise zusammen.<br><blockquote>Grundproblem ist aktuell: In den Landesverordnungen ist eine Datenspeicherung verpflichtend, obwohl diese f\u00fcr die Nachverfolgung gar nicht n\u00f6tig w\u00e4re, wenn man stattdessen einen Check-In mit der Corona-App verpflichtend machen w\u00fcrde.<\/blockquote><blockquote>Die Wirksamkeit der Luca App in Kombination mit der Nachverfolgung durch Gesundheits\u00e4mer kann bezweifelt werden. Anfragen aus Karlsruhe, Freiburg und Heidelberg belegen: Es gibt so gut wie keinen Fall in denen die mit Millionen Euro Steuergelder subventionierte App \u00fcberhaupt eine Infektion bearbeitet h\u00e4tte!<\/blockquote>",
            "title": "Felix Gr\u00e4dler: \u201cWas ist eigentlich der Unterschied zwischen der Luca-App und der Corona-Warn-App?\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "02.09.2021",
            "dt_created": "2021-09-02 23:00:00",
            "dt_updated": "2021-09-02 23:00:00",
            "id": "de4e8d5597af",
            "id_readable": "2021-09-02_news_OLG-Rostock-Klage-abgewiesen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.computerbild.de\/artikel\/cb-News-App-Check-Luca-App-Klage-Vergabeverfahren-Abgewiesen-30713883.html",
                    "text": "\u201cLuca-App: Konkurrent scheitert mit Klage gegen Vergabeverfahren\u201d (computerbild.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.juris.de\/jportal\/portal\/t\/1tkj\/page\/homerl.psml?nid=jnachr-JUNA210903137&cmsuri=%2Fjuris%2Fde%2Fnachrichten%2Fzeigenachricht.jsp",
                    "text": "\u201cJuris: Beschwerde gegen Luca-App-Vergabe zur\u00fcckgewiesen\u201d (juris.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "437e77191467"
                }
            ],
            "scope": "Land: Mecklenburg-Vorpommern",
            "tags": [
                "gericht",
                "klage"
            ],
            "text": "Das OLG Rostock hat eine Klage einer \u00f6sterreichischen Firma abgelehnt, die im Fr\u00fchjahr ein Konkurrenz-Produkt anbieten wollten. Dabei wurden allerdings nicht die Vergabeverfahren gepr\u00fcft, man stellte lediglich fest, dass der Antrag unbegr\u00fcndet sei.<blockquote>In der Begr\u00fcndung stellte die Kammer auf ein Alleinstellungsmerkmal der Beigeladenen ab. Nur diese habe ein Angebot mit einer Schnittstelle zu der von den Gesundheits\u00e4mtern verwendeten Fachanwendung SORMAS abgegeben.<\/blockquote>",
            "title": "OLG Rostock: Klage gegen Vergabe der Luca-App abgewiesen",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "05.09.2021",
            "dt_created": "2021-09-14 14:00:00",
            "dt_updated": "2021-09-14 14:00:00",
            "id": "953466dceede",
            "id_readable": "2021-09-05_news_Nexenio-kndigt-eine-berarbeitete-Version-der-Luca-App---Luca---an",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.chip.de\/news\/Nach-viel-Kritik-Luca-App-verspricht-korrigierendes-Update_183799774.html",
                    "text": "\u201cNach viel Kritik: Luca-App verspricht korrigierendes Update\u201d (chip.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/luca-umfassendes-update-und-neue-funktionen\/",
                    "text": "\u201cluca+: Umfassendes Update und neue Funktionen\u201d (luca-app.de)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "luca+",
                "betreiber-app"
            ],
            "text": "Die Luca-Macher haben in ihrem Blogeintrag (siehe Verlinkung) ein umfassendes Update der Luca-App und zus\u00e4tzliche Funktionen angek\u00fcndigt. Zu den Neuerungen soll geh\u00f6ren (siehe Blogpost):<ul><li>Warnhinweise, die von Gesundheits\u00e4mtern ausl\u00f6sbar sein sollen<\/li><li>Verbesserung der Datenqualit\u00e4t durch vom Location-Betreiber konfigurierbare Umgebungswerte<\/li><li>Automatisierte Cluster-Erkennung<\/li><li>Mobile App f\u00fcr Betriebe<\/li><li>Re-Design der App<\/li><\/ul>",
            "title": "Nexenio k\u00fcndigt eine \u00fcberarbeitete Version der Luca-App - Luca+ - an",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "07.09.2021",
            "dt_created": "2021-11-09 23:00:00",
            "dt_updated": "2021-11-09 23:00:00",
            "id": "2968c1743aa3",
            "id_readable": "2021-09-07_news_Digitalzwang-in-Niedersachen-Weihnachten-fr-die-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/freiheitsfoo.de\/2021\/09\/07\/digitalzwang-in-niedersachsen\/",
                    "text": "\u201cDigitalzwang in Niedersachen. Weihnachten f\u00fcr die Luca-App?\u201d (freiheitsfoo.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "eb209e94890c"
                },
                {
                    "id": "96bd85683e82"
                }
            ],
            "text": "",
            "title": "\u201cDigitalzwang in Niedersachen. Weihnachten f\u00fcr die Luca-App?\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "08.09.2021",
            "dt_created": "2021-09-09 16:00:00",
            "dt_updated": "2021-09-09 16:00:00",
            "id": "408bbda71f7f",
            "id_readable": "2021-09-08_news_Landkreis-Oberhavel-Gesundheitsamt-ignoriert-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.moz.de\/lokales\/oranienburg\/corona-warn-app-ist-die-luca-app-im-landkreis-oberhavel-nutzlos_-59293677.html",
                    "text": "J\u00fcrgen Liebezeit: \u201cIst die Luca-App im Landkreis Oberhavel nutzlos?\u201d (moz.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.pressreader.com\/germany\/maerkischer-zeitungsverlag-oranienburger-generalanzeiger\/20210908\/281513639268095",
                    "text": "J\u00fcrgen Liebezeit: \u201cGesundheitsamt ignoriert Luca-App\u201d (pressreader.com)"
                }
            ],
            "scope": "Kreis: Oberhavel",
            "tags": [],
            "text": "<blockquote>Daher w\u00e4re eine Festlegung von Kontaktpersonen allein durch die Nutzung der Luca-App ohnehin nicht m\u00f6glich<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Constanze Gatzke, Pressesprecherin Landkreis Oberhavel<\/div><blockquote>Viele Gastronomen, Veranstalter und Vereine bieten ebenso wie einige Kommunen im guten Glauben die App zum Registrieren an. Auch viele B\u00fcrger checken sich \u00fcber die App ein, in der Annahme, dass sie im Fall der F\u00e4lle vom Gesundheitsamt kontaktiert werden k\u00f6nnten. In Oberhavel ist das aber nicht der Fall. Das wissen jedoch die Wenigsten.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 J\u00fcrgen Liebezeit (Oranienburger Generalanzeiger)<\/div>",
            "title": "Landkreis Oberhavel: \u201cGesundheitsamt ignoriert Luca-App\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "09.09.2021",
            "dt_created": "2021-09-09 16:00:00",
            "dt_updated": "2021-09-09 16:00:00",
            "id": "291b3ac75ef2",
            "id_readable": "2021-09-09_news_Luca-App-im-Saarland-bislang-ein-Flop",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.sr.de\/sr\/home\/nachrichten\/politik_wirtschaft\/luca-app_im_saarland_bislang_ein_flop_100.html",
                    "text": "Caroline Uhl, Niklas Resch: \u201cLuca-App im Saarland bislang ein Flop\u201d (sr.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "f1f9fd987be1"
                }
            ],
            "scope": "Land: Saarland",
            "tags": [],
            "text": "<blockquote>Aus einer SR-Anfrage an die saarl\u00e4ndischen Gesundheits\u00e4mter geht hervor: Bei \u00fcber 13.000 best\u00e4tigten Corona-Infektionen seit April gab es keinen einzigen Fall, bei dem die App geholfen h\u00e4tte, Kontaktpersonen zu ermitteln und zu informieren.<\/blockquote><blockquote>Er betont aber, angesichts des geringen Nutzens m\u00fcsse man schon \u00fcberlegen, ob es nicht in Zukunft \u201epreisg\u00fcnstigere und bessere Alternativen gebe\u201c.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Caroline Uhl, Niklas Resch (sr.de)<\/div>",
            "title": "\u201cLuca-App im Saarland bislang ein Flop\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "10.09.2021",
            "dt_created": "2021-09-10 10:00:00",
            "dt_updated": "2021-09-10 10:00:00",
            "id": "f48e2fc09c14",
            "id_readable": "2021-09-10_probleme_Alzey-Luca-Schlsselanhnger-sorgen-fr-Verwirrung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.allgemeine-zeitung.de\/lokales\/alzey\/alzey\/alzey-luca-schlusselanhanger-sorgen-fur-verwirrung_24448870",
                    "text": "Antonia Dittrich: \u201cAlzey: Luca-Schl\u00fcsselanh\u00e4nger sorgen f\u00fcr Verwirrung\u201d (allgemeine-zeitung.de)"
                }
            ],
            "references": [],
            "scope": "Land: Saarland",
            "tags": [],
            "text": "<blockquote>B\u00fcrger melden, dass der QR-Code nicht gescannt werden kann, denn Gastronomen fragen sich: Wie?<\/blockquote>",
            "title": "\u201cAlzey: Luca-Schl\u00fcsselanh\u00e4nger sorgen f\u00fcr Verwirrung\u201d",
            "type": "probleme",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "13.09.2021",
            "dt_created": "2021-09-15 22:30:00",
            "dt_updated": "2021-09-15 22:30:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "ugEvM5V49ow",
                    "startAt": 386
                }
            ],
            "id": "7f126cecd633",
            "id_readable": "2021-09-13_event_Sitzung-des-Ausschuss-fr-Kommunikationstechnologie-und-Datenschutz-KTDat-des-Abgeordnetenhauses-Berlin-am-",
            "references": [
                {
                    "id": "90bc8cffd47c"
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "tags": [
                "agh-berlin",
                "abgeordnetenhaus-berlin",
                "berlin",
                "ktdat",
                "maja-smoltczyk"
            ],
            "text": "<i>(Zusammenfassung in Textform wird hier noch eingef\u00fcgt)<\/i><blockquote>In der Tat ist so, dass die Betreiberfirma hier von einer sch\u00f6nen Welt ausgeht, in der es keine b\u00f6sen Menschen gibt<\/blockquote>Maja Smoltczyk sch\u00e4tzt, dass die Luca-App von allen Apps, die personenbezogene Daten zur Kontaktdatenerfassung erfassen, am sichersten mit diesen Daten angeht - zumindest was die Verschl\u00fcsselung, nicht das Konzept der zentralen Speicherung, betrifft. Dennoch regt sie an, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die erfassten Daten \u00fcberhaupt notwendig sind. Dann sollte das durch den Senat auch in die VO aufgenommen werden, andernfalls sollte dringend dar\u00fcber nachgedacht werden, ob eine anonyme Kontaktdatenerfassung wie bspw. \u00fcber die Corona-Warn-App nicht eher dem eigentlichen Ziel - Nutzer zu warnen und Gesundheits\u00e4mter zu entlasten - gerecht wird.",
            "title": "Sitzung des Ausschuss f\u00fcr Kommunikationstechnologie und Datenschutz (KTDat) des Abgeordnetenhauses Berlin am 13.09.2021",
            "type": "event",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "15.09.2021",
            "dt_created": "2021-09-15 23:16:00",
            "dt_updated": "2021-09-15 23:16:00",
            "id": "b1ec10966fcb",
            "id_readable": "2021-09-15_news_Tagesschau-Faktenfinder-Wie-ntzlich-ist-die-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.tagesschau.de\/faktenfinder\/luca-app-115.html",
                    "text": "Tagesschau Faktenfinder: \u201cWie n\u00fctzlich ist die Luca-App?\u201d (tagesschau.de)"
                }
            ],
            "references": [],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "Tagesschau Faktenfinder: \u201cWie n\u00fctzlich ist die Luca-App?\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "16.09.2021",
            "dt_created": "2021-11-09 22:20:00",
            "dt_updated": "2021-11-09 22:20:00",
            "id": "d7cb23181f86",
            "id_readable": "2021-09-16_doc_Braunschweig-Anfrage-der-Fraktion-P-zur-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/ratsinfo.braunschweig.de\/bi\/vo020.asp?VOLFDNR=1021851",
                    "text": "Antwort der Verwaltung (ratsinfo.braunschweig.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/ratsinfo.braunschweig.de\/bi\/vo020.asp?VOLFDNR=1021835",
                    "text": "Anfrage der Fraktion P\u00b2 (ratsinfo.braunschweig.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "baa7f54fcd9d"
                }
            ],
            "scope": "Stadt Braunschweig",
            "text": "Nachdem die Anfrage gem\u00e4\u00df IFG bei der Stadt Braunschweig abgelehnt wurde, wurde mit Hilfe der Fraktion P\u00b2 im Braunschweiger Stadtrat (Piraten plus Die PARTEI) und auf Anregung der Digitalcourage Ortsgruppe Braunschweig die Frage aus der IFG-Anfrage dann im Stadtrat eingebracht und dort tats\u00e4chlich beantwortet.",
            "title": "Braunschweig: Anfrage der Fraktion P\u00b2 zur Luca-App",
            "type": "doc",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "16.09.2021",
            "dt_created": "2021-09-16 21:20:00",
            "dt_updated": "2021-09-16 21:20:00",
            "id": "249f25f2a94b",
            "id_readable": "2021-09-16_doc_CISPA-experts-on-the-problems-with-the-Luca-app-The-Luca-app-is-immediately-replaceable-without-any-loss",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/cispa.de\/en\/news-and-events\/news-archive\/articles\/2021\/luca-app",
                    "text": "CISPA experts on the problems with the Luca app: \u201cThe Luca app is immediately replaceable without any loss\u201d (cispa.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "a151de114b88"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "cispa"
            ],
            "text": "",
            "title": "CISPA experts on the problems with the Luca app: \u201cThe Luca app is immediately replaceable without any loss\u201d",
            "type": "doc",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "18.09.2021",
            "dt_created": "2021-09-15 22:20:00",
            "dt_updated": "2021-09-21 23:10:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "8_pXAOzLta4",
                    "startAt": 1448
                }
            ],
            "id": "a151de114b88",
            "id_readable": "2021-09-18_talk_Vortrag-bei-der-CISPA-Roadshow-von-Dr-Ben-Stock-Digitale-Werkzeuge-in-der-Pandemie-Bekmpfung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/roadshow.cybersicherheit.saarland\/",
                    "text": "\u201cCISPA-Roadshow: Cybersicherheit f\u00fcr alle - Zukunft digital erleben!\u201d (roadshow.cybersicherheit.saarland)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/youtu.be\/8_pXAOzLta4?t=1448",
                    "text": "YouTube: CISPA-Roadshow - Digital Edition (youtube.com)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "fbc288656e00"
                }
            ],
            "scope": "Land: Saarland",
            "tags": [
                "cispa"
            ],
            "text": "Dr. Ben Stock hielt auf der CISPA-Roadshow des Saarlandes einen Vortrag zu Digitalen Werkzeugen innerhalb der Pandemie-Bek\u00e4mpfung.<blockquote>Im Vortrag befassen wir uns insbesondere mit zwei meistinstallierten Apps, der Luca-App und der Corona-Warn-App. Wir besprechen hier die unterschiedlichen Ziele, die beide Apps verfolgen, sowie die Risiken und den Nutzen beider Apps.<\/blockquote><br>Dr. Ben Stock (CISPA Helmholtz Center for Information Security) geh\u00f6rt zu den \u00fcber 70 Sicherheitsforschern, die die \"Gemeinsame Stellungnahme zur digitalen Kontaktnachverfolgung\" initiiert haben.",
            "title": "Vortrag bei der CISPA-Roadshow von Dr. Ben Stock: \u201cDigitale Werkzeuge in der Pandemie-Bek\u00e4mpfung\u201d",
            "type": "talk",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "21.09.2021",
            "dt_created": "2021-09-21 23:10:00",
            "dt_updated": "2021-09-21 23:10:00",
            "embed": [],
            "id": "8186f0aa0410",
            "id_readable": "2021-09-21_news_Was-den-Gesundheitsamtsleiter-nach-der-Super-Spreader-Party-freut",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.spiegel.de\/panorama\/gesellschaft\/muenster-was-den-gesundheitsamtleiter-nach-der-super-spreader-party-freut-a-8e725e65-4298-4331-832c-0b12ac624578",
                    "text": "Tobias Gro\u00dfkemper \/ SPIEGEL: \u201cWas den Gesundheitsamtsleiter nach der Super-Spreader-Party freut\u201d (spiegel.de)"
                }
            ],
            "references": [],
            "tags": [
                "m\u00fcnster"
            ],
            "text": "<blockquote>Hilfreich war auch, dass viele Besucher des Klubs die Corona-Warn-App installiert hatten. Sie bekamen eine Warnmeldung auf ihr Handy. Und dann ging es sehr schnell, die Menschen meldeten sich auf einmal sehr z\u00fcgig bei uns.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Schulze Kalthoff<\/div>",
            "title": "\u201cWas den Gesundheitsamtsleiter nach der Super-Spreader-Party freut\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "26.09.2021",
            "dt_created": "2021-10-01 23:50:00",
            "dt_updated": "2021-10-01 23:50:00",
            "embed": [],
            "id": "99249fa2f20f",
            "id_readable": "2021-09-26_news_Nutzung-der-Luca-App-fllt-in-Schleswig-Holstein-weg",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.rnd.de\/gesundheit\/luca-app-in-schleswig-holstein-wird-sie-nicht-mehr-gebraucht-TBFB3WZVBZD7FJLZBLTLY2QBCU.html",
                    "text": "\u201cNutzung der Luca-App f\u00e4llt in Schleswig-Holstein weg\u201d (rnd.de)"
                }
            ],
            "references": [],
            "scope": "Land: Schleswig-Holstein",
            "tags": [],
            "text": "<blockquote>Durch eine neue Corona-Landes\u00adverordnung in Schleswig-Holstein, wird die Luca-App dort nun nicht mehr gebraucht. Neben dem Einzelhandel ist die Kontakt\u00addaten\u00ad\u00fcbermittlung nun auch in Gastronomie und Co. nicht mehr n\u00f6tig.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cNutzung der Luca-App f\u00e4llt in Schleswig-Holstein weg\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "27.09.2021",
            "dt_created": "2021-10-03 23:30:00",
            "dt_updated": "2021-10-03 23:30:00",
            "id": "762731286361",
            "id_readable": "2021-09-27_news_Luca-App-Entwickler-Patrick-Hennig-Wir-sind-ohne-Business-Modell-gestartet",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.handelsblatt.com\/unternehmen\/management\/vordenker\/vordenker-2021-luca-app-entwickler-patrick-hennig-wir-sind-ohne-business-modell-gestartet\/27641718.html",
                    "text": "\u201cLuca-App-Entwickler Patrick Hennig: \u201eWir sind ohne Business-Modell gestartet\u201c\u201d (handelsblatt.com)"
                }
            ],
            "references": [],
            "tags": [],
            "text": "",
            "title": "\u201cLuca-App-Entwickler Patrick Hennig: \u201eWir sind ohne Business-Modell gestartet\u201c\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "29.09.2021",
            "dt_created": "2021-10-03 23:30:00",
            "dt_updated": "2021-10-03 23:30:00",
            "id": "f71154e8f1b1",
            "id_readable": "2021-09-29_doc-luca_luca-bundesweit-in-322-Gesundheitsmtern-verfgbar",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/luca-bundesweit-in-322-gesundheitsaemtern-verfuegbar\/",
                    "text": "\u201cluca+ bundesweit in 322 Gesundheits\u00e4mtern verf\u00fcgbar\u201d (luca-app.de)"
                }
            ],
            "references": [],
            "scope": "Bundesweit",
            "text": "<blockquote>Entsprechend der Risikoanalyse ko\u0308nnen die Gesundheitsa\u0308mter nun direkt u\u0308ber luca+ mittels des dreistufigen Verfahrens \u201cInformieren, Warnen und Kontaktieren\u201d mit den Bu\u0308rger:innen kommunizieren.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cluca+ bundesweit in 322 Gesundheits\u00e4mtern verf\u00fcgbar\u201d",
            "type": "doc-luca",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "29.09.2021",
            "dt_created": "2021-10-03 23:30:00",
            "dt_updated": "2021-10-03 23:30:00",
            "geo": {
                "city": "Rostock",
                "state": "Mecklenburg-Vorpommern",
                "state_short": "MV",
                "position": {
                    "lat": 54.10282119681471,
                    "lng": 12.095490683430818
                }
            },
            "id": "3a4c6f1d0199",
            "id_readable": "2021-09-29_news_Neue-Beschwerde-gegen-Luca-App-Beschaffung-in-MV",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.ndr.de\/nachrichten\/mecklenburg-vorpommern\/Neue-Beschwerde-gegen-Luca-App-Beschaffung-in-MV,lucaapp122.html",
                    "text": "\u201cNeue Beschwerde gegen Luca-App-Beschaffung in MV\u201d (ndr.de)"
                }
            ],
            "references": [],
            "scope": "Land: Mecklenburg-Vorpommern",
            "tags": [
                "klage"
            ],
            "text": "<blockquote>Das Software-Unternehmen aus Niedersachsen ist nun der Auffassung, dass es ein geregeltes Vergabeverfahren h\u00e4tte geben m\u00fcssen. Auch ihre App verf\u00fcge \u00fcber das damals gesuchte Anforderungsprofil. Das Produkt sei sogar besser, als die vom Land eingekaufte Luca-App.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cNeue Beschwerde gegen Luca-App-Beschaffung in MV\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "29.09.2021",
            "dt_created": "2021-09-29 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-09-29 00:00:00",
            "id": "6dfe6c9b35ad",
            "id_readable": "2021-09-29_news_Gesundheitsmter-knnen-ber-Luca-App-vor-Infektion-warnen",
            "links": [
                {
                    "text": "\u201cGesundheits\u00e4mter k\u00f6nnen \u00fcber Luca-App vor Infektion warnen\u201d (zeit.de)",
                    "url": "https:\/\/www.zeit.de\/news\/2021-09\/29\/gesundheitsaemter-koennen-ueber-luca-app-vor-infektion-warnen"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Die Gesundheits\u00e4mter in Deutschland k\u00f6nnen k\u00fcnftig Nutzerinnen und Nutzer der Luca-App \u00fcber die Anwendung selbst auf ein erh\u00f6htes individuelles Corona-Infektionsrisiko hinweisen.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cGesundheits\u00e4mter k\u00f6nnen \u00fcber Luca-App vor Infektion warnen\u201d",
            "type": "news",
            "viaDPAInfocom": true,
            "viaDPAInfocomID": "dpa:210929-99-410262\/2"
        },
        {
            "date": "29.09.2021",
            "dt_created": "2021-10-03 23:30:00",
            "dt_updated": "2021-10-03 23:30:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1443195631317798916"
                }
            ],
            "id": "9566cad3a4d9",
            "id_readable": "2021-09-29_doc_Chaos-Computer-Club-Freiburg-Luca-Abschtzung-des-Einsatz",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/wiki.cccfr.de\/luca_numbers4",
                    "text": "Chaos Computer Club Freiburg: \u201cLuca Absch\u00e4tzung des Einsatz\u201d (wiki.cccfr.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "58913de9ecd5"
                }
            ],
            "text": "Der Chaos Computer Club Freiburg hat bereits mehrfach eine ungef\u00e4hre Nutzung der Luca-App abgesch\u00e4tzt (siehe unten); die \"Luca Numbers\" gibt es nun in einer vierten Version:<blockquote>Absch\u00e4tzung der Abfragen einzelner\/bestimmter Gesundheits\u00e4mter im Lucasystem \u00fcber die Beobachtung der \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Traces. Ziel die Anzahl und Zeitpunkte der GA Abfragen herauszuarbeiten.<\/blockquote>",
            "title": "Chaos Computer Club Freiburg: \u201cLuca Absch\u00e4tzung des Einsatz\u201d",
            "type": "doc",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "29.09.2021",
            "dt_created": "2021-10-09 12:00:00",
            "dt_updated": "2021-10-09 12:30:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "5XzvJsGGbWw"
                }
            ],
            "id": "8f7f75052606",
            "id_readable": "2021-09-29_talk_Brgerforum-Baden-Wrttemberg-LfDI-ordnet-Einschtzung-zu-Luca-vom-Mrz-ein",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de\/de\/informieren\/service\/media\/mid\/dr-stefan-brink\/",
                    "text": "Beteiligungsportal Baden-W\u00fcrttemberg: \u201cZehntes B\u00fcrgerforum Corona - Dr. Stefan Brink\u201d (beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "7f308a500750"
                }
            ],
            "text": "Dr. Stefan Brink, Landesbeauftragter f\u00fcr Datenschutz und Informationsfreiheit in Baden-W\u00fcrttemberg, ordnet die oft gebrauchte Einsch\u00e4tzung aus dem M\u00e4rz ein. Es sind die <b>Landesbeh\u00f6rden, die auf die Kontaktdatenerhebung bestehen<\/b> - unter diesen Vorraussetzungen ist die zweitbeste L\u00f6sung eben auch eine L\u00f6sung. Besser w\u00e4re auf die Kontaktdatenabgabe zu verzichten.",
            "title": "B\u00fcrgerforum Baden-W\u00fcrttemberg: LfDI ordnet Einsch\u00e4tzung zu Luca vom M\u00e4rz ein",
            "type": "talk",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "30.09.2021",
            "dt_created": "2021-10-03 23:30:00",
            "dt_updated": "2021-10-03 23:30:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1443647846075543553"
                }
            ],
            "id": "51d15ebf1894",
            "id_readable": "2021-09-30_news_Heise-Telepolis-Dieser-Text-wurde-aufgrund-juristischer-Auseinandersetzungen-nachtrglich-an-mehreren-Stellen-gekrzt",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.heise.de\/tp\/features\/Das-Ende-des-Luca-Skandals-6172907.html",
                    "text": "Heise Telepolis: \u201cDas Ende des Luca-Skandals\u201d (heise.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1443647846075543553",
                    "text": "Tweet des CCC Freiburg mit m\u00f6glichen \u00c4nderungen (twitter.com)"
                }
            ],
            "references": [],
            "text": "Der CCC Freiburg (@cccfr) und Manuel Atug (@HonkHase) berichtet auf Twitter von m\u00f6glichen Anpassungen bei einem Heise Telepolis-Artikel zur Luca-App:",
            "title": "Heise Telepolis: \u201cDieser Text wurde aufgrund juristischer Auseinandersetzungen nachtr\u00e4glich an mehreren Stellen gek\u00fcrzt.\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "04.10.2021",
            "dt_created": "2021-10-05 13:40:00",
            "dt_updated": "2021-10-05 13:40:00",
            "embed": [],
            "id": "6487e9b08114",
            "id_readable": "2021-10-04_news_FFH-FFH-Recherche-zeigt-Luca-App-in-Hessen-vielerorts-ein-Flop",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.ffh.de\/nachrichten\/hessen\/wiesbaden\/280882-corona-luca-app-vielerorts-ein-mega-flop.html",
                    "text": "FFH: \u201cFFH-Recherche zeigt: Luca-App in Hessen vielerorts ein \"Flop\"\u201d (ffh.de)"
                }
            ],
            "references": [],
            "text": "<blockquote>Die Gesundheits\u00e4mter haben die Datenflut offenbar kaum \u00fcberschaut und fast gar nicht genutzt. Unsere Recherchen zeigen: In mindestens acht Kreisen und St\u00e4dten gab es bei den Gesundheits\u00e4mtern gar keine oder maximal ein bis zwei Kontaktnachverfolgungen durch \"Luca\".<\/blockquote>",
            "title": "FFH: \u201cFFH-Recherche zeigt: Luca-App in Hessen vielerorts ein \"Flop\"\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "05.10.2021",
            "dt_created": "2021-10-05 13:40:00",
            "dt_updated": "2021-10-05 13:40:00",
            "embed": [],
            "id": "84c4b8993657",
            "id_readable": "2021-10-05_event_heise-devSec-Die-Luca-App--Eine-entschlsselte-Fehlersammlung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.heise-devsec.de\/veranstaltung-13480-0-keynote-die-luca-app--eine-entschluesselte-fehlersammlung.html",
                    "text": "heise devSec (Programm): \u201cKeynote: Die Luca App \u2013 Eine entschl\u00fcsselte Fehlersammlung\u201d (heise-devsec.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/bkastl.de\/devsec\/",
                    "text": "Bianca Kastl: Slides zum Talk (bkastl.de)"
                }
            ],
            "references": [],
            "text": "Bianca Kastl (@bkastl) stellt auf der heise devSec, einer Konferenz f\u00fcr sichere Software- und Webentwicklung, eine Fehlersammlung zur Luca-App vor.<blockquote>Dieser Vortrag soll sich einiger dieser Probleme annehmen und ganz genau entschl\u00fcsseln, was bei luca schief lief \u2013 ganz ohne tief in den Code oder die Verschl\u00fcsselung einsteigen zu m\u00fcssen.<\/blockquote>",
            "title": "heise devSec: \u201cDie Luca App \u2013 Eine entschl\u00fcsselte Fehlersammlung\u201d",
            "type": "event",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "05.10.2021",
            "dt_created": "2021-10-05 23:15:00",
            "dt_updated": "2021-10-05 23:15:00",
            "embed": [],
            "id": "020a94e6df69",
            "id_readable": "2021-10-05_news_Oldenburger-Mnsterland-Der-Luca-Schlsselanhnger-sorgt-offenbar-fr-einige-Verwirrungen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.om-online.de\/om\/der-luca-schlusselanhanger-sorgt-offenbar-fur-einige-verwirrungen-86673",
                    "text": "OMonline: \u201cOldenburger M\u00fcnsterland: Der Luca-Schl\u00fcsselanh\u00e4nger sorgt offenbar f\u00fcr einige Verwirrungen\u201d (om-online.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "f48e2fc09c14"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Denn l\u00e4ngst nicht jeder Gastronom oder Veranstalter wei\u00df etwas mit dem Schl\u00fcsselanh\u00e4nger anzufangen. Denn der QR-Code auf dem Schl\u00fcsselanh\u00e4nger muss von ihm eingescannt werden, um die Kontaktdaten des Kunden zu erfassen.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cOldenburger M\u00fcnsterland: Der Luca-Schl\u00fcsselanh\u00e4nger sorgt offenbar f\u00fcr einige Verwirrungen\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "13.10.2021",
            "dt_created": "2021-10-13 22:00:00",
            "dt_updated": "2021-10-13 22:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1448382649316302862"
                }
            ],
            "id": "7bed0efcf3d2",
            "id_readable": "2021-10-13_doc_Baden-Wrttemberg-Datenerhebung-gem-CoronaVO-auch-mit-der-Corona-Warn-App-mglich",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.baden-wuerttemberg.de\/de\/service\/alle-meldungen\/meldung\/pid\/ein-weiterer-schritt-zurueck-zur-normalitaet\/",
                    "text": "Baden-W\u00fcrttemberg: \u201cEin weiterer Schritt zur\u00fcck zur Normalit\u00e4t\u201d (baden-wuerttemberg.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.baden-wuerttemberg.de\/fileadmin\/redaktion\/dateien\/PDF\/Coronainfos\/211013_CoronaVO_konsolidierte_Fassung_ab_211015.pdf",
                    "text": "\u201cVerordnung der Landesregierung \u00fcber infektionssch\u00fctzende Ma\u00dfnahmen gegen die Ausbreitung des Virus SARS-CoV-2 (Corona-Verordnung \u2013 CoronaVO)\u201d (baden-wuerttemberg.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "8f7f75052606"
                }
            ],
            "text": "Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcberarbeitet seine Corona-Verordnung. Ab Freitag, den 15.10.2021 gen\u00fcgt auch die anonyme Kontakterfassung \u00fcber die Corona-Warn-App, die der Luca-App aus Datenschutzgr\u00fcnden vorzuziehen ist.<blockquote>Weitere neue Regelungen: Die Datenverarbeitung gem\u00e4\u00df \u00a7 8 der Corona-Verordnung ist k\u00fcnftig auch durch Verwendung der Corona-Warn-App oder vergleichbarer Apps m\u00f6glich. [...]<\/blockquote>",
            "title": "Baden-W\u00fcrttemberg: Datenerhebung gem\u00e4\u00df CoronaVO auch mit der Corona-Warn-App m\u00f6glich",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "14.10.2021",
            "dt_created": "2021-10-14 21:00:00",
            "dt_updated": "2021-10-14 21:00:00",
            "embed": [],
            "id": "1caf17d03ba7",
            "id_readable": "2021-10-14_news_Luca-Betreiber-verwirrt-Gastronomen-im-Saarland",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.sr.de\/sr\/home\/nachrichten\/politik_wirtschaft\/luca_falschinformation_kontaktnachverfolgung_100.html",
                    "text": "Axel Wagner \/ SR: \u201cLuca-Betreiber verwirrt Gastronomen im Saarland\u201d (sr.de)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Eine Nachricht der Luca-App an Gastronomen hat im Saarland f\u00fcr Verwirrung gesorgt. Darin hie\u00df es, Gastronomen m\u00fcssten seit Anfang des Monats keine Kontakte mehr erfassen. Dabei gilt die Kontaktnachverfolgung noch mindestens bis Ende November.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cLuca-Betreiber verwirrt Gastronomen im Saarland\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "27.10.2021",
            "dt_created": "2021-10-28 10:45:00",
            "dt_updated": "2021-10-28 10:45:00",
            "embed": [],
            "id": "0112a5ee6cd7",
            "id_readable": "2021-10-27_news_Interview-mit-N-TV-Grnder-Hennig-kontert-Kritik---Fort-Knox-ist-unsicher-gegen-die-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.n-tv.de\/wirtschaft\/Fort-Knox-ist-unsicher-gegen-die-Luca-App-article22889238.html",
                    "text": "n-tv: \u201cGr\u00fcnder Hennig kontert Kritik - \"Fort Knox ist unsicher gegen die Luca-App\"\u201d (n-tv.de)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Die Sicherheit des Luca-Systems selbst war immer gegeben und ist heute st\u00e4rker denn je. Ich w\u00fcrde sagen, Fort Knox ist unsicher dagegen.<\/blockquote>(Luca konnte per <a href=\"#2021-05-26_incident_Schwachstelle-Remote-Code-Injection-via-CSV-Export\">CSV-Injection<\/a> mit nur wenigen Zeichen \u00fcberlistet werden)<br><br><blockquote>Dadurch, dass die Schl\u00fcssel im ganzen Land verteilt sind, gibt es keinen zentralen Angriffspunkt. Weder die Gesundheits\u00e4mter noch wir noch die Betreiber k\u00f6nnen allein auf die Daten zugreifen.<\/blockquote>(jeden Tag generiert ein Gesundheitsamt den Key f\u00fcr alle Gesundheits\u00e4mter, der dann f\u00fcr alle gleich ist - das <a href=\"#2021-08-16_event_Sitzung-des-Ausschuss-fr-Kommunikationstechnologie-und-Datenschutz-KTDat-des-Abgeordnetenhauses-Berlin\">kritisiert auch die Berliner Datenschutzbeauftragte Maja Smoltczyk<\/a>)",
            "title": "Interview mit N-TV: \u201cGr\u00fcnder Hennig kontert Kritik - \"Fort Knox ist unsicher gegen die Luca-App\"\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "27.10.2021",
            "dt_created": "2021-10-28 10:45:00",
            "dt_updated": "2021-10-28 10:45:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1453381552449130498\/photo\/1"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/achisto\/status\/1453374908071915525"
                }
            ],
            "id": "d1d16a503da7",
            "id_readable": "2021-10-27_news_CCC-Freiburg-Das-Gesundheitsamt-Wrzburg-kapituliert-bei-tausenden-Kontaktdaten-die-durch-das-Luca-System-eingeschwemmt-werden",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.mainpost.de\/regional\/wuerzburg\/corona-gesundheitsamt-wuerzburg-stellt-kontaktverfolgung-bei-clubbesuchern-ein-art-10679079",
                    "text": "Main Post: \u201cCorona: Gesundheitsamt W\u00fcrzburg stellt Kontaktnachverfolgung in Clubs ein\u201d (mainpost.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1453381552449130498",
                    "text": "Tweet Chaos Computer Club Freiburg: \u201cDas Gesundheitsamt W\u00fcrzburg kapituliert bei tausenden Kontaktdaten, die durch das Luca-System eingeschwemmt werden\u201d (twitter.com)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Das Gesundheitsamt W\u00fcrzburg will k\u00fcnftig eine Priorisierung bei der Kontaktnachverfolgung einf\u00fchren. Warum Clubbesucher pl\u00f6tzlich nicht mehr \u00fcber Coronaf\u00e4lle informiert werden sollen.<\/blockquote>",
            "title": "CCC Freiburg: \u201cDas Gesundheitsamt W\u00fcrzburg kapituliert bei tausenden Kontaktdaten, die durch das Luca-System eingeschwemmt werden\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "09.11.2021",
            "dt_created": "2021-11-09 22:00:00",
            "dt_updated": "2021-11-09 22:00:00",
            "id": "c7afea2e8e33",
            "id_readable": "2021-11-09_news_Bund-der-Steuerzahler-Gut-gemeint-reicht-nicht",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.schwarzbuch.de\/aufgedeckt\/steuergeldverschwendung-alle-faelle\/details\/luca-app-vorauszahlungen-mit-zweifelhaftem-nutzen",
                    "text": "Bund der Steuerzahler (BdSt): \u201cLUCA-App: Vorauszahlungen mit zweifelhaftem Nutzen - Gut gemeint reicht nicht\u201d (schwarzbuch.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.heise.de\/news\/Steuerzahlerbund-ruegt-Luca-App-digitalen-Impfnachweis-und-IT-Chaos-beim-Bund-6262887.html",
                    "text": "Heise: \u201cSteuerzahlerbund r\u00fcgt Luca-App, digitalen Impfnachweis und IT-Chaos beim Bund\u201d (heise.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "steuern",
                "kosten"
            ],
            "text": "Der Bund der Steuerzahler (BdSt) nimmt die Luca-App am Beispiel in Sachsen-Anhalt in sein \"Schwarzbuch\" f\u00fcr Steuerverschwendung auf.<blockquote>Dies alles wirft Fragen zum wirtschaftlichen und sparsamen Einsatz von Steuergeld bei der Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie auf. Aus Sicht der Steuerzahler sieht die Beschaffung der Luca-App wenig strukturiert und kaum nachhaltig aus.<\/blockquote>",
            "title": "Bund der Steuerzahler: \u201cGut gemeint reicht nicht\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "09.11.2021",
            "dt_created": "2021-11-09 22:00:00",
            "dt_updated": "2021-11-09 22:00:00",
            "id": "ea7fb0d88eb2",
            "id_readable": "2021-11-09_news_Corona-Warn-App-kann-auch-QR-Codes-von-luca-einscannen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.coronawarn.app\/de\/blog\/2021-11-09-cwa-luca-qr-codes\/",
                    "text": "Corona-Warn-App: \u201cCheck-In-Funktion: Corona-Warn-App kann jetzt auch QR-Codes von luca einscannen\u201d (coronawarn.app)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.coronawarn.app\/de\/faq\/#check_in_luca",
                    "text": "Corona-Warn-App FAQs zum Check-In via Luca-Code (coronawarn.app)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/ab-sofort-check-ins-mit-cwa-und-luca-qr-codes-moeglich\/",
                    "text": "\u201cAb sofort Check-ins mit CWA und luca-QR-Codes m\u00f6glich\u201d (luca-app.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "cwa",
                "corona-warn-app"
            ],
            "text": "QR-Codes, die von Luca f\u00fcr eine Veranstaltung oder andere Orte erstellt wurden, lassen sich nun auch mit der Corona-Warn-App einscannen und nutzen. Damit ist die Luca-App nur noch an wenigen Orten relevant - \u00fcberall dort, wo eine anonyme Kontaktnachverfolgung via CWA (noch) nicht ausreicht.",
            "title": "Corona-Warn-App kann auch QR-Codes von luca einscannen",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "09.11.2021",
            "dt_created": "2021-11-09 22:00:00",
            "dt_updated": "2021-11-09 22:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/thomasmechen\/status\/1458160880328269830"
                }
            ],
            "id": "9ea405c8207a",
            "id_readable": "2021-11-09_incident_Kompatibilitt-mit-CWA-lsst-sich-abschalten",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/thomasmechen\/status\/1458160880328269830",
                    "text": "Tweet von @thomasmechen: Kompatibilit\u00e4t mit der CWA l\u00e4sst sich deaktivieren (twitter.com)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "ea7fb0d88eb2"
                }
            ],
            "tags": [
                "cwa",
                "corona-warn-app"
            ],
            "text": "Die Kompatibilit\u00e4t von Luca-QR-Codes mit der Corona-Warn-App l\u00e4sst sich offenbar bei der Erstellung selbiger \u00fcber die Luca-Webanwendung deaktivieren. Das ist nat\u00fcrlich unerfreulich, da dadurch im Umkehrschluss keine vollst\u00e4ndige Kompatibilit\u00e4t erreicht werden kann und f\u00fcr Nutzer im ersten Moment nicht klar ist, ob ein QR-Code kompatibel ist oder nicht.",
            "title": "Kompatibilit\u00e4t mit CWA l\u00e4sst sich abschalten",
            "type": "incident",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "09.11.2021",
            "dt_created": "2021-11-09 22:00:00",
            "dt_updated": "2021-11-09 22:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/se38\/status\/1458152346727374850"
                },
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "web",
                    "issue": "31"
                },
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "cwa-event",
                    "issue": "1"
                }
            ],
            "id": "36d71ada9e81",
            "id_readable": "2021-11-09_incident_Event-im-Gasthof-undefined-in-undefined-Hausen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/github.com\/corona-warn-app\/cwa-documentation\/issues\/741",
                    "text": "Gihub-Issue: \u201cScanning luca QR code with CWA results in \"undefined\"\u201d (github.com)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/se38\/status\/1458152346727374850",
                    "text": "Tweet von @se38 mit Screenshot (twitter.com)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "ea7fb0d88eb2"
                }
            ],
            "tags": [
                "cwa",
                "corona-warn-app"
            ],
            "text": "Manche Luca-QR-Codes enthalten das Wort \"undefined\" statt eines korrekten Location- bzw. Event-Namens. Dadurch k\u00f6nnen die Codes zwar in der Corona-Warn-App eingelesen werden, jedoch werden nicht wirklich hilfreiche Daten angezeigt.",
            "title": "Event im Gasthof \"undefined\" in \"undefined\"-Hausen",
            "type": "incident",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "11.11.2021",
            "dt_created": "2021-11-11 12:50:00",
            "dt_updated": "2021-11-12 10:50:00",
            "id": "0c1493e8e61e",
            "id_readable": "2021-11-11_news_Oberlandesgericht-Rostock-Direktvergabe-der-Luca-App-durch-das-Land-Mecklenburg-Vorpommern-war-vergaberechtswidrig",
            "links": [
                {
                    "text": "Pressemitteilung OLG Rostock: \u201cScanning luca QR code with CWA results in \"undefined\"\u201d (mv-justiz.de)",
                    "url": "https:\/\/www.mv-justiz.de\/gerichte-und-staatsanwaltschaften\/ordentliche-gerichte\/oberlandesgericht-rostock\/Aktuelles\/?id=175558&processor=processor.sa.pressemitteilung"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.heise.de\/tp\/features\/Mecklenburg-Vorpommern-Kauf-der-Luca-App-war-illegal-6264844.html",
                    "text": "Artikel in Telepolis: \u201cMecklenburg-Vorpommern: Kauf der Luca-App war illegal\u201d (heise.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.heise.de\/news\/Luca-App-Beauftragung-durch-Land-Mecklenburg-Vorpommern-war-vergaberechtswidrig-6264710.html",
                    "text": "Artikel bei heise: \u201cGericht: Auftrag f\u00fcr Luca-App durch Mecklenburg-Vorpommern war rechtswidrig\u201d (heise.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.spiegel.de\/netzwelt\/apps\/oberlandesgericht-rostock-erklaert-ankauf-der-luca-app-fuer-unwirksam-a-fe89d662-5944-47a5-89d9-6522bb462b3f",
                    "text": "Artikel bei Spiegel Online: \u201cVersto\u00df gegen das Wettbewerbsrecht - Oberlandesgericht Rostock erkl\u00e4rt Ankauf der Luca-App f\u00fcr unwirksam\u201d (spiegel.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.zeit.de\/news\/2021-11\/11\/gericht-beanstandet-kauf-der-luca-app",
                    "text": "Artikel der Zeit: \u201cGericht beanstandet Kauf der Luca-App als rechtswidrig\u201d (zeit.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "437e77191467"
                },
                {
                    "id": "de4e8d5597af"
                }
            ],
            "text": "Besonders erklatant: Diverse Bundesl\u00e4nder haben in IFG-Anfragen via fragdenstaat.de angegeben (siehe unten), sich basierend auf dem Vergabeverfahren in Mecklenburg-Vorpommern f\u00fcr die Luca-App entschieden zu haben. Nun wurde genau dieses Verfahren f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt.<blockquote>Auch im Falle bestehender unvorhersehbarer Dringlichkeit und daraus folgender Nichteinhaltung der Mindestfristen m\u00fcsse immer so viel Wettbewerb wie m\u00f6glich geboten werden. Vorliegend sei es zumutbar gewesen, zumindest mehrere Angebote einzuholen.<\/blockquote>",
            "title": "Oberlandesgericht Rostock: Direktvergabe der Luca-App durch das Land Mecklenburg-Vorpommern war vergaberechtswidrig",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "15.11.2021",
            "dt_created": "2021-11-16 21:00:00",
            "dt_updated": "2021-11-16 21:00:00",
            "id": "0c66ca0500db",
            "id_readable": "2021-11-15_News-Podcast-Aufwacher-Vertrge-der-Luca-App-laufen-aus---wie-geht-es-jetzt-weiter",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/rp-online.de\/podcasts\/aufwacher\/aufwacher-vertraege-der-luca-app-laufen-aus-wie-geht-es-jetzt-weiter_aid-64067767",
                    "text": "\u201cNews-Podcast \"Aufwacher\": Vertr\u00e4ge der Luca-App laufen aus - wie geht es jetzt weiter?\u201d (rp-online.de)"
                }
            ],
            "text": "NRW baut Schnittstelle zu Gesundheits\u00e4mter, fl\u00e4chendeckenden Einsatz der Luca-App gibt es in NRW nicht",
            "title": "\u201cNews-Podcast \"Aufwacher\": Vertr\u00e4ge der Luca-App laufen aus - wie geht es jetzt weiter?\u201d",
            "type": "podcast",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "15.11.2021",
            "dt_created": "2021-11-16 21:00:00",
            "dt_updated": "2021-11-16 21:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/myfear\/status\/1460645448495079431"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/Linuzifer\/status\/1460623797250367491"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1460213216357892100"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1460330109831987202"
                }
            ],
            "id": "ecaa7cca2799",
            "id_readable": "2021-11-15_doc-luca_luca-verffentlicht-aktuelle-Zahlen-zum-Infektionsgeschehen-in-verschiedenen-Bereichen-des-ffentlichen-Lebens",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/luca-veroeffentlicht-aktuelle-zahlen-zum-infektionsgeschehen\/",
                    "text": "Blog Luca-App: \u201cluca ver\u00f6ffentlicht aktuelle Zahlen zum Infektionsgeschehen in verschiedenen Bereichen des \u00f6ffentlichen Lebens\u201d (luca-app.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.gesundheitsamt-bw.de\/lga\/de\/fachinformationen\/infodienste-newsletter\/infektnews\/seiten\/lagebericht-covid-19\/",
                    "text": "Lagebericht Covid-19 in Baden-W\u00fcrttemberg, mit genauereren und unverzerrten Zahlen zum Infektionsgeschehen, basierend auf tats\u00e4chlichen Infektionen (gesundheitsamt-bw.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/rp-online.de\/panorama\/coronavirus\/corona-daten-aus-der-luca-app-bars-und-clubs-sind-hotspots_aid-64070077",
                    "text": "\u201cDaten aus der Luca-App: Bars und Clubs sind Corona-Hotspots\u201d (rp-online.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.welt.de\/politik\/deutschland\/video235081788\/Luca-App-An-diesen-Orten-wird-am-haeufigsten-gewarnt.html",
                    "text": "Video: \u201cAn diesen Orten wird am h\u00e4ufigsten gewarnt\u201d (welt.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "statistik",
                "zahlen"
            ],
            "text": "Luca hat auf seiner Webseite und via Presseverteiler einige Zahlen ver\u00f6ffentlicht, die auf Nutzer-Warnungen durch die Luca-App basieren. <blockquote>Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenige Warnmeldungen in Restaurants, Caf\u00e9s, Kinos, Einzelhandel sowie Theater, Kultur und Museen. Vergleichsweise starke H\u00e4ufung von Warnmeldungen in Clubs und Bars (72 Prozent aller Warnmeldungen im Oktober).<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 <a href=\"https:\/\/www.luca-app.de\/luca-veroeffentlicht-aktuelle-zahlen-zum-infektionsgeschehen\/\" target=\"_blank\">luca-app.de<\/a><\/div><br>Einige Experten kritisieren, dass der Artikel den Eindruck erwecke, R\u00fcckschl\u00fcsse auf das Infektionsgeschehen in Deutschland ziehen zu k\u00f6nnen. Das sei aus folgenden Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich, wie <a href=\"https:\/\/twitter.com\/Linuzifer\/status\/1460623797250367491\" target=\"_blank\">Linus Neumann auf Twitter kurz erkl\u00e4rt<\/a>: <ul><li>Warnungen entsprechen nicht den tats\u00e4chlichen Infektionen, sondern sind nur ein Hinweis darauf, dass an einem Ort eine infekti\u00f6se Person war. Da keine Infektionswahrscheinlichkeit ermittelt wird (im Gegensatz zur CWA), Nutzer nur einer Veranstaltung\/einem Ort zugeordnet werden - und das bei einem Club logischerweise mehr sind als in einer Gastst\u00e4tte, sei es v\u00f6llig logisch, dass hier auch mehr Warnungen erfolgen.<\/li><li>Warnungen sind keine Aussage zur Infektionswahrscheinlichkeit, weil auf unterschiedliche Hygienema\u00dfnahmen oder generell 2G-\/3G-Regeln in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern keine R\u00fccksicht genommen wird<\/li><li>Luca selbst wird nur an Orten eingesetzt, wo das erforderlich ist. Am Arbeitsplatz, im \u00d6PNV oder in Privathaushalten ist Luca nicht vertreten, dabei gibt es auch dort Infektionsherde - die eine Luca-Analyse gar nicht abdecken kann. Dass es also mehr Warnungen in der Gastronomie gibt als im Einzelhandel, ist daher nicht verwunderlich.<\/li><li>Es k\u00f6nnen keine Aussagen \u00fcber Infektionswahrscheinlichkeiten getroffen werden.<\/li><\/ul><br><br><blockquote>Die Pressemeldung von Luca (\"Bars und Clubs sind Corona-Hotspots\") bez\u00fcglich Clubs und Bars f\u00fchrt ganz gerne in sehr falsche Richtung. Diese Locations sind im Luca-System Warnungshotspots. Das deckt sich nicht unbedingt mit dem Alltag in Gesundheits\u00e4mtern (die im Gegensatz zu Luca auch echte Testergebnisse in so Statistiken einflie\u00dfen lassen k\u00f6nnen, nicht nur Warnungen). Luca stellt nur einen Bruchteil dar des gesamten Infektionskontextes dieser Pandemie.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Bianca Kastl, Stabsstelle Digitalisierung im GA Frankfurt, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1460213216357892100\" target=\"_blank\">Tweet<\/a> \/ <a href=\"https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1460330109831987202\" target=\"_blank\">Tweet<\/a><\/div><blockquote>Gestern dachte ich noch: 99% aller Fr\u00fcchte sind \u00c4pfel laut Ausz\u00e4hlungen von Fallobst in der weltweit gr\u00f6\u00dften Apfelplantage<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Markus Eisele, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/myfear\/status\/1460645448495079431\" target=\"_blank\">Tweet<\/a><\/div>",
            "title": "\u201cluca ver\u00f6ffentlicht aktuelle Zahlen zum Infektionsgeschehen in verschiedenen Bereichen des \u00f6ffentlichen Lebens\u201d",
            "type": "doc-luca",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "22.11.2021",
            "dt_created": "2022-01-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-13 00:00:00",
            "id": "e05cae62ee54",
            "id_readable": "2021-11-22_news_Brandenburg-erwgt-frheres-Vertragsende-mit-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.rbb24.de\/politik\/thema\/corona\/beitraege\/2021\/11\/brandenburg-luca-app-corona-datenschutz.html",
                    "text": "Antenne Brandenburg: \u201cBrandenburg erw\u00e4gt fr\u00fcheres Vertragsende mit Luca-App\u201d (rbb24.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Brandenburg",
            "text": "",
            "title": "\u201cBrandenburg erw\u00e4gt fr\u00fcheres Vertragsende mit Luca-App\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "02.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-08 00:00:00",
            "id": "0cf2ae662cc0",
            "id_readable": "2021-12-02_Lisa-Marie-Jeckel-MdL-Da-gehen-sie-hin-unsere-Steuergelder",
            "links": [
                {
                    "text": "Facebook-Post von Lisa-Marie Jeckel (facebook.com)",
                    "url": "https:\/\/www.facebook.com\/Lisamariejeckelfw\/posts\/435667734736731"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "c78d215e001e"
                }
            ],
            "scope": "Land: Rheinland-Pfalz",
            "text": "<blockquote>Da gehen sie hin unsere Steuergelder... Heute im Ausschuss f\u00fcr Digitalisierung haben wir \u00fcber einige Ausgaben der Landes geredet. 1,7 Millionen Euro f\u00fcr die Luca App (und das allein in RLP!) was bisher pro Person die durch die App kontaktiert wurde mindestens 14.160\u20ac ausmacht. Wenn ich so viel Geld bei einem Telefonat verdienen w\u00fcrde....<\/blockquote>",
            "title": "Lisa-Marie Jeckel, MdL: \u201cDa gehen sie hin unsere Steuergelder...\u201d"
        },
        {
            "date": "06.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-06 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-06 00:00:00",
            "id": "1b9f43f0f6c4",
            "id_readable": "2021-12-06_general_Daten-von-Ende-November-unvollstndig",
            "tags": [
                "help"
            ],
            "text": "Sorry, die Daten von Ende November \/ Anfang Dezember (16.11. bis 06.12.) sind aufgrund Zeitmangels noch unvollst\u00e4ndig. Sollte es einen Beitrag geben, der noch fehlt, bitte eine kurze E-Mail mit Link zu Quellen \/ Beschreibungen \/ Ver\u00f6ffentlichungen (und am besten einer kurzen Beschreibung) an <a href=\"mailto:mitmachen@luca.fail\">mitmachen@luca.fail<\/a> oder einen <a href=\"https:\/\/github.com\/wasserbombe\/lucafail-timeline\/issues\/\" target=\"_blank\">Github-Issue<\/a> erstellen - danke!",
            "title": "Datenl\u00fccke: Daten von Ende November unvollst\u00e4ndig",
            "type": "general"
        },
        {
            "date": "06.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-06 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-06 00:00:00",
            "id": "0eda660ef585",
            "id_readable": "2021-12-06_WELT-Millionengrab-fr-Steuerzahler--Luca-App-nach-nur-einem-Jahr-vor-dem-Aus",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.welt.de\/wirtschaft\/plus235477400\/Corona-Luca-App-nach-nur-einem-Jahr-vor-dem-Aus.html",
                    "text": "Jan Klauth: \u201c\u201eMillionengrab f\u00fcr Steuerzahler\u201c \u2013 Luca-App nach nur einem Jahr vor dem Aus?\u201d"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Doch was hat das Programm nun gebracht? Angesichts harscher Kritik z\u00f6gern die L\u00e4nder, die teure Software-Lizenz zu verl\u00e4ngern.<\/blockquote>",
            "title": "WELT: \u201c\u201eMillionengrab f\u00fcr Steuerzahler\u201c \u2013 Luca-App nach nur einem Jahr vor dem Aus?\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "07.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-07 16:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-07 16:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1468181850497691650"
                }
            ],
            "id": "a95250407805",
            "id_readable": "2021-12-07_doc_Chaos-Computer-Club-Freiburg-Gesundsheitsmter-bundesweit-nur-10-AbfragenTag-vor-allem-Hamburg",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1468181850497691650",
                    "text": "Tweet des Chaos Computer Clubs Freiburg e.V. (twitter.com)"
                }
            ],
            "tags": [
                "statistik",
                "zahlen"
            ],
            "text": "<blockquote>Reality\/Relevanzcheck #LucaApp:<br>Gesundsheits\u00e4mter Bundesweit nur ~10 Abfragen\/Tag, Gro\u00dfteil aller Kontaktdaten Hamburg und Umgebung.<br>Jede Nutzerin \u00d8 0.03 Checkin\/Tag.<br>Kontaktnachverfolgung (ohne CWA Checkin) nur noch in 6 Bundesl\u00e4ndern (+Bayern >1000 \/ +Hessen Krankenh\u00e4user)<\/blockquote>",
            "title": "Chaos Computer Club Freiburg: \u201cGesundsheits\u00e4mter bundesweit nur ~10 Abfragen\/Tag, vor allem Hamburg\u201d",
            "type": "doc",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "08.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-08 00:00:00",
            "id": "5d362f2f5cf1",
            "id_readable": "2021-12-08_news_Luca-Connect-Neues-Werkzeug-fr-Gesundheitsmter",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/kommunal.de\/luca-app-gesundheitsaemter",
                    "text": "Christian Erhardt: \u201cLuca-App: \u00f6rtliche Gesundheits\u00e4mter k\u00f6nnen jetzt Nachrichten senden\u201d (kommunal.de)"
                }
            ],
            "text": "Luca bietet mit \"Luca Connect\" ein zus\u00e4tzliches Feature f\u00fcr Gesundheits\u00e4mter, \u00fcber das diese Warnungen verschicken und Kontakt zu einzelnen Luca-Nutzern aufnehmen k\u00f6nnen. Das Kernproblem, n\u00e4mlich die \u00dcberlastung der Gesundheits\u00e4mter, wird damit leider nicht gel\u00f6st. Eine L\u00f6sung ist hier nur politisch m\u00f6glich, n\u00e4mlich, indem die anonyme Kontaktnachverfolgung via Corona-Warn-App erlaubt wird, die f\u00fcr Warnungen kein Gesundheitsamt ben\u00f6tigt. <br><b>Stattdessen wird den Gesundheits\u00e4mtern ein Werkzeug an die Hand gegeben, das die Kommunikation mit 40 Millionen B\u00fcrgern von \u00f6ffentlicher Infrastruktur (Telefon, E-Mail, Post, Fax, etc.) auf private Infrastruktur und Systeme eines einzelnen Anbieters verlagert.<\/b><br><br><blockquote>Allerdings m\u00fcssen Nutzer, die von dem direkten Draht zum Gesundheitsamt profitieren wollen, daf\u00fcr in der Luca-App selbst aktiv werden. Konkret m\u00fcssen sie ihre Kontaktdaten und ihren Impfstatus in dem Bereich \"Luca-Connect\" hinterlegen. <\/blockquote>",
            "title": "Luca Connect: Neues Werkzeug f\u00fcr Gesundheits\u00e4mter",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "08.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-08 16:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-08 16:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/linksanwaelte\/status\/1468539086797516807"
                }
            ],
            "id": "7f8909fd6416",
            "id_readable": "2021-12-08_incident_Corona-Kontaktdatensammlung-fhrt-zur-Identifizierung-Beschuldigter",
            "text": "Rechtlich ist die Identifizierung von Menschen \u00fcber Corona-Kontaktdatensammlungen mindestens umstritten, dennoch werden sie von Beh\u00f6rden genutzt. Eine anonyme Kontaktnachverfolgung w\u00e4re hier hilfreich, und zwar nicht zum Schutz von Beschuldigten, sondern zum Datenschutz aller.<br>Die Luca-App ist sich diesem Problem bewusst, an Kontaktdaten selbst kommt man dem Konzept zufolge nur dann, wenn sowohl Location-Betreiber als auch Gesundheitsamt die Daten entschl\u00fcsseln. Jedoch w\u00e4re theoretisch auch eine Identifizierung \u00fcber Meta-Daten m\u00f6glich.",
            "title": "Corona-Kontaktdatensammlung f\u00fchrt zur Identifizierung Beschuldigter",
            "type": "incident",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "09.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-09 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-09 00:00:00",
            "id": "3d95d72cb960",
            "id_readable": "2021-12-09_news_BR-Kampf-gegen-Corona-Hat-die-Luca-App-noch-eine-Zukunft",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.br.de\/nachrichten\/netzwelt\/kampf-gegen-corona-hat-die-luca-app-noch-eine-zukunft,Sr1AixH",
                    "text": "Bernd Oswald: \u201cKampf gegen Corona: Hat die Luca-App noch eine Zukunft?\u201d (br.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "0eda660ef585"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Die Vertr\u00e4ge, die Nexenio mit den Bundesl\u00e4ndern geschlossen hat, laufen noch bis Ende M\u00e4rz 2022. Ob alle 13 L\u00e4nder ihre Luca-Lizenz verl\u00e4ngern, ist allerdings h\u00f6chst fraglich. Der hessische SPD-Bundestagsabgeordnete Jens Zimmermann bezeichnet die Luca-App als \"Geldverbrennungsmachine\" und r\u00e4t den Bundesl\u00e4ndern davon ab, neue Vertr\u00e4ge zu schlie\u00dfen, wie er der Welt sagte.<\/blockquote><blockquote>Au\u00dferdem wird in einigen L\u00e4ndern auch die Nutzung der Corona-Warn-App (CWA) als Mittel zur Unterbrechung von Infektionsketten anerkannt. Die CWA erhebt im Gegensatz zur Luca-App keine personenbezogenen Daten, sondern warnt ihre Nutzer, wenn sie eine kritische Zeitspanne in kurzem Abstand mit Personen in Kontakt waren, die mit dem Coronavirus infiziert sind.<\/blockquote>",
            "title": "BR: \u201cKampf gegen Corona: Hat die Luca-App noch eine Zukunft?\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "12.12.2021",
            "dt_created": "2022-01-18 17:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-18 17:00:00",
            "id": "c746798f6c6c",
            "id_readable": "2021-12-12_news_Luca-App-vor-dem-Aus-in-Hessen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.fr.de\/rhein-main\/landespolitik\/luca-app-vor-dem-aus-in-hessen-91174523.html",
                    "text": "Pitt von Bebenburg: \u201cLuca-App vor dem Aus in Hessen\u201d (fr.de)",
                    "authors": [
                        "Pitt von Bebenburg"
                    ]
                }
            ],
            "scope": "Land: Hessen",
            "text": "<blockquote>Die Erfolge sind offenbar \u00fcberschaubar. Wie das hessische Digitalministerium von Kristina Sinemus (CDU) auf FR-Anfrage berichtet, wurden von den 24 hessischen Gesundheits\u00e4mtern innerhalb der vergangenen vier Wochen rund 2150 Kontaktdaten angefragt. Ausgespielt wurden in dieser Zeit gut 1100 Warnweise \u201em\u00f6gliches Infektionsrisiko\u201c sowie rund 70 Warnhinweise \u201eerh\u00f6htes Infektionsrisiko\u201c. Sie betrafen damit nur einen Bruchteil der mehr als 60 000 Neuinfektionen im gleichen Zeitraum.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cLuca-App vor dem Aus in Hessen\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "16.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-16 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-16 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/_lucaApp\/status\/1471510188117016585"
                }
            ],
            "id": "1f02ec799fc6",
            "id_readable": "2021-12-16_doc-luca_40-Millionen-Nutzer",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/_lucaApp\/status\/1471510188117016585",
                    "text": "Tweet von @_lucaApp (twitter.com)"
                }
            ],
            "text": "Die Luca-App gibt auf Twitter an, dass sie nun von \u00fcber 40 Millionen Nutzern genutzt wird:<blockquote>40.000.000 [...] Gemeinsam leisten wir alle einen Beitrag zur Kontaktnachverfolgung und zum Schutz vor Corona.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 @_lucaApp auf <a href=\"https:\/\/twitter.com\/_lucaApp\/status\/1471510188117016585\" target=\"_blank\">Twitter<\/a><\/div><br>Das ist aus mehreren Gesichtspunkten schwer zu beurteilen. Zum einen kritisieren Nutzer, dass die Download-Zahlen der Luca-App nur bedingt herangezogen werden k\u00f6nnen, um auf Nutzer zu schlie\u00dfen. Zum anderen stellt jeder Check-In, der nicht \u00fcber die Smartphone-App, sondern \u00fcber z.B. ein Kontaktformular erfolgte, einen neuen User-Datensatz dar. Es ist fraglich, ob dies bei der Ermittlung der Nutzerzahl ber\u00fccksichtigt wurde. Schlussendlich wird \u00fcber die Luca-App in erster Linie eine <i>Kontaktdatenerfassung<\/i> durchgef\u00fchrt - die <i>Kontaktnachverfolgung<\/i> ist weiterhin Aufwand der zust\u00e4ndigen Gesundheits\u00e4mter mithilfe von Luca erfassten Daten, zumindest, wenn die Corona-Warn-App - die eigenst\u00e4ndig in der Lage w\u00e4re, eine Kontaktnachverfolgung zu betreiben - nicht zum Einsatz kommen kann.",
            "title": "Meilenstein erreicht: 40 Millionen Nutzer?",
            "type": "doc-luca"
        },
        {
            "date": "17.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-17 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-17 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "233234"
                }
            ],
            "id": "c030780d7b8e",
            "id_readable": "2021-12-17_fragdenstaat_Hamburg-gibt-jeden-Monat-13711968--extra-fr-die-eigens-geschaffene-Luca-App-Abteilung-mit-18-Mitarbeiterinnen-aus",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/233234",
                    "text": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/233234"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>- Wie hoch ist Anzahl der Mitarbeitenden die nur f\u00fcr Luca Bearbeitung abgestellt sind?<br>Es sind 18 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in dem Fachbereich t\u00e4tig.<br><br>- Monatlichen Gesamtkosten f\u00fcr diese Unterabteilung?<br>Die Kosten betragen monatlich 137.119,68 \u20ac.<\/blockquote>Es gab eine \"Fremd-Anfrage\" durch Polizei, ohne Datenweitergabe.",
            "title": "Hamburg gibt jeden Monat 137.119,68 \u20ac extra f\u00fcr die eigens geschaffene Luca-App Abteilung mit 18 Mitarbeiterinnen aus",
            "type": "fragdenstaat"
        },
        {
            "date": "20.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-20 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-20 00:00:00",
            "id": "ea9b63045423",
            "id_readable": "2021-12-20_news_Shitstorm-nach-CCC-Vorwurf-Hat-Smudo-sich-mit-der-Luca-App-an-der-Pandemie-bereichert",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.tag24.de\/unterhaltung\/promis\/shitstorm-nach-ccc-vorwurf-hat-smudo-sich-mit-der-luca-app-an-der-pandemie-bereichert-2253981",
                    "text": "Nora Petig: \u201cShitstorm nach CCC-Vorwurf: Hat Smudo sich mit der Luca-App an der Pandemie bereichert?\u201d (tag24.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.computerbild.de\/artikel\/cb-News-Internet-Luca-App-Twitter-Shitstorm-fuer-Rapper-Smudo-Chaos-Computer-Club-31287467.html",
                    "text": "\u201cLuca-App: Twitter-Shitstorm f\u00fcr Rapper Smudo\u201d (computerbild.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "smudo",
                "shitstorm"
            ],
            "text": "<blockquote>Statt seinen Verdienst an der Vermarktung der Luca App offenzulegen, geschweige denn, sich zu erkl\u00e4ren, entschloss sich Smudo dazu, einfach einen unbeteiligten Dritten miteinzubeziehen und ihm seinerseits vorzuwerfen, immense Corona-Hilfen erhalten und sich somit an der Pandemie bereichert zu haben.<\/blockquote><blockquote>Nach eigenen Angaben finanziert sich der Club gr\u00f6\u00dftenteils durch Mitgliederbeitr\u00e4ge.<br>Ob sich Smudo an der Pandemie bereichert hat, sei einmal dahin gestellt. Geld daran verdient, hat er allemal.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 tag24.de<\/div>",
            "title": "\u201cShitstorm nach CCC-Vorwurf: Hat Smudo sich mit der Luca-App an der Pandemie bereichert?\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "21.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-21 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-21 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "url": "https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=I6F8mWSycoA"
                }
            ],
            "id": "67bdc48dd6d0",
            "id_readable": "2021-12-21_video_WALULIS-DAILY-21-Millionen-fr-eine-kaputte-App-und-Smudo-heult-rum",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=I6F8mWSycoA",
                    "text": "YouTube-Video: WALULIS DAILY: \u201c\"21 Millionen f\u00fcr eine kaputte App\" und Smudo heult rum\u201d (youtube.com)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "ea9b63045423"
                }
            ],
            "text": "Im Walulis Daily gab es einen \u00dcberblick \u00fcber die Probleme der Luca-App und verschiedene Twitter-Posts zur Kritik, man bereichere sich durch die Corona-Pandemie.",
            "title": "WALULIS DAILY: \u201c\"21 Millionen f\u00fcr eine kaputte App\" und Smudo heult rum\u201d",
            "type": "broadcast"
        },
        {
            "date": "24.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-24 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-24 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1474169814025482241"
                }
            ],
            "id": "343cb18ec807",
            "id_readable": "2021-12-24_news_CCC-Freiburg-Seit-Wochenbeginn-findet-bundesweit-so-gut-wie-gar-KEINE-Nachverfolgung-mehr-statt",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1474169814025482241",
                    "text": "Tweet vom CCC Freiburg (twitter.com)"
                }
            ],
            "text": "... und damit gibt es auch keine Warnungen via Luca-App",
            "title": "CCC Freiburg: \u201cSeit Wochenbeginn findet bundesweit so gut wie gar KEINE Nachverfolgung mehr statt\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "24.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-24 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-24 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/coronawarnapp\/status\/1474323516228923393"
                }
            ],
            "id": "e4e75b9cf2de",
            "id_readable": "2021-12-24_news_Keine-Kontaktverfolgung-mehr-mglich-Gesundheitsmter-ber-dem-Limit--und-jetzt-kommt-Omikron",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.rnd.de\/politik\/omikron-kontaktverfolgung-nicht-mehr-moeglich-gesundheitsaemter-am-limit-IM72SM7ELZC3NKU4ZCOC7MXGWU.html",
                    "text": "Sven Christian Schulz: \u201cKeine Kontaktverfolgung mehr m\u00f6glich: Gesundheits\u00e4mter \u00fcber dem Limit \u2013 und jetzt kommt Omikron\u201d (rnd.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "343cb18ec807"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Ein Gro\u00dfteil der Gesundheits\u00e4mter in Deutschland ist nicht mehr in der Lage, Kontakte von Infizierten nachzuverfolgen und Quarant\u00e4ne anzuordnen. Die besonders infekti\u00f6se Omikron-Variante k\u00f6nnte sich dadurch unerkannt ausbreiten. Wenn auch zunehmend Angestellte der Gesundheits\u00e4mter erkranken, versch\u00e4rft dies die Personalnot und es droht der Komplettausfall.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Sven Christian Schulz, rnd.de<\/div><br><b>Luca ben\u00f6tigt die Arbeit der Gesundheits\u00e4mter, um Menschen zu warnen. Die Corona-Warn-App hingegen warnt Kontaktpersonen direkt und entlastet damit direkt die Gesundheits\u00e4mter. Nie war es also wichtiger, die Corona-Warn-App zu nutzen und positive Testergebnisse dar\u00fcber anonym zu teilen.<\/b>",
            "title": "\u201cKeine Kontaktverfolgung mehr m\u00f6glich: Gesundheits\u00e4mter \u00fcber dem Limit \u2013 und jetzt kommt Omikron\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "25.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-25 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-25 00:00:00",
            "id": "09a1dc19822d",
            "id_readable": "2021-12-25_news_Baden-Wrttemberg-Wenn-es-was-Besseres-oder-Gnstigeres-gibt-nehmen-wir-das",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.stuttgarter-zeitung.de\/inhalt.corona-kontaktnachverfolgung-luca-macher-haben-fuss-fest-in-der-tuer.2d86b703-35e7-43cb-81bb-af05b010725b.html?reduced=true",
                    "text": "Jan Georg Plavec: \u201cLuca-Macher haben Fu\u00df fest in der T\u00fcr\u201d (stuttgarter-zeitung.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Baden-W\u00fcrttemberg",
            "tags": [
                "vertrag",
                "vertragsverl\u00e4ngerung"
            ],
            "text": "<blockquote>\u00dcber die neue Funktion \u201eConnect\u201c, mit der \u00c4mter B\u00fcrger vor einem Infektionsrisiko warnen k\u00f6nnen, wurden im November w\u00f6chentlich einige Hundert Meldungen versendet. Zum Vergleich: Bundesweit wies die Corona-Warn-App in derselben Zeit mehr als 500 000 User auf Infektionsrisiken hin.<\/blockquote><blockquote>Patrick Hennig kennt die Zahlen. Er wei\u00df aber auch: die Datenschnittstelle hat er exklusiv.<\/blockquote><blockquote>\u201eWenn es was Besseres oder G\u00fcnstigeres gibt, nehmen wir das. Wenn nicht, bleiben wir bei Luca\u201c, sagt der Manfred Luchas Amtschef Uwe Lahl. Programme wie Luca sind aus Verwaltungssicht n\u00fctzlich, weil sie Zugriff auf viele Daten erlauben. Dass der Vertrag nicht aktiv verl\u00e4ngert werden muss, d\u00fcrfte Luca helfen.<\/blockquote>",
            "title": "Baden-W\u00fcrttemberg: \u201cWenn es was Besseres oder G\u00fcnstigeres gibt, nehmen wir das.\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "27.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-27 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-27 00:00:00",
            "id": "dda70fba63d7",
            "id_readable": "2021-12-27_news_Bayern-Grne-fordern-Lizenz-fr-Luca-App-nicht-zu-verlngern",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.sueddeutsche.de\/bayern\/bayern-luca-app-kritik-gruene-1.5495628",
                    "text": "Maximilian Gerl: \u201cGr\u00fcne fordern, Lizenz f\u00fcr Luca-App nicht zu verl\u00e4ngern\u201d (sueddeutsche.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Bayern",
            "text": "<blockquote>die Luca-App habe in Bayern zum Stand 19. November \"innerhalb der letzten 14 Tage 2666 Systemhinweise\" ausgespielt, dazu 1274 Risikohinweise der Stufe eins und keine Risikohinweise der Stufe zwei.<br>Nach Adjeis Berechnungen spielte die Corona-Warn-App des Bundes im gleichen Zeitraum ungef\u00e4hr 100 000 Risiko-Warnungen vor einer Infektion aus - also deutlich mehr.<\/blockquote>",
            "title": "Bayern: \u201cGr\u00fcne fordern, Lizenz f\u00fcr Luca-App nicht zu verl\u00e4ngern\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "28.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-28 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-28 00:00:00",
            "id": "85ed2e26e06e",
            "id_readable": "2021-12-28_talk_rC3-Expertin-fr-Kontaktverfolgung-Die-Luca-App-ist-technologisch-tot",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/heise.de\/-6314412",
                    "text": "Stefan Krempl: \u201cExpertin f\u00fcr Kontaktverfolgung: \"Die Luca-App ist technologisch tot\"\u201d (heise.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/media.ccc.de\/v\/rc3-2021-cwtv-226-digitalisierung-in-ein",
                    "text": "Bianca Kastl @ rC3: \u201cDigitalisierung. In einer Pandemie. Im Gesundheitsamt!\u201d (media.ccc.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.stern.de\/digital\/smartphones\/-die-luca-app-ist-in-ihrer-wirkung-tot---expertin-zerreisst-die-einstige-app-hoffnung-31461944.html",
                    "text": "Malte Mansholt: \u201c\"Die Luca-App ist in ihrer Wirkung tot\": So hart verrei\u00dft eine Expertin die einstige Hoffnungs-App\u201d (stern.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "rC3",
                "bianca-kastl"
            ],
            "text": "Bianca Kastl berichtet in ihrem Talk auf dem rC3 von Digitalisierung in Gesundheits\u00e4mtern, u.a. auch bezogen auf die Luca-App. Heise hat dazu in einem Artikel ausf\u00fchrlich berichtet.<blockquote>Die Entwicklerin Bianca Kastl sieht in der Luca-App kein Potenzial mehr f\u00fcrs effektive Kontakt-Tracing in der Pandemie. \u00c4mter fragten die Daten kaum ab.<\/blockquote><blockquote>Ebenfalls bereits im M\u00e4rz habe sie f\u00fcr den Bodenseekreis einen Pilot-Test der App begleitet, berichtete Kastl. Diese habe sich dabei als \"fachlich ungeeignet\" herausgestellt, da sich das Verh\u00e4ltnis zwischen der Masse von Kontaktdaten und der Effizienz als \"schwierig\" herausgestellt habe. Ein Mitarbeiter des Landratsamts habe im Anschluss auch betont, dass es nicht dessen Rolle sei, \"Entwicklungshilfe f\u00fcr private Betreiber zu leisten\". Die Beh\u00f6rde k\u00f6nne auch kein Sicherheitsaudit durchf\u00fchren.<\/blockquote><blockquote>Bei Luca werde auch allenfalls ein Aktengang von einer zur n\u00e4chsten Beh\u00f6rde elektrifiziert, kritisierte die Insiderin. Dabei m\u00fcssten erst Dinge freigegeben, von der Location angefragt und dann in den Check-ins geschaut werden, wer Kontakt mit einem Infizierten hatte. Dabei handle es sich um einen manuell ausgel\u00f6sten Prozess. In der Regel frage aber keiner die Daten ab, da die Arbeitslast in den Gesundheits\u00e4mtern in den mehrfachen Corona-Wellen zu hoch sei. Sie wisse daher nicht, was Luca noch f\u00fcr einen Nutzen haben k\u00f6nnte bei den nun mit der Omikron-Variante zu erwartenden hohen Fallzahlen.<\/blockquote>",
            "title": "rC3: \u201cExpertin f\u00fcr Kontaktverfolgung: \"Die Luca-App ist technologisch tot\"\u201d",
            "type": "talk",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "28.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-28 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-28 00:00:00",
            "id": "38e1f4712379",
            "id_readable": "2021-12-28_news_Netzaktivistinnen-kritisieren-ineffektives-Millioneninvestment",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.nd-aktuell.de\/artikel\/1159982.digitale-pandemiebekaempfung-netzaktivistinnen-kritisieren-ineffektives-millioneninvestment.html",
                    "text": "Daniel L\u00fccking: \u201cNetzaktivistinnen kritisieren ineffektives Millioneninvestment\u201d (nd-aktuell.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "ea9b63045423"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Die Bilanz seiner Luca-App ist ern\u00fcchternd. Die Kontaktnachverfolgung gelang in Bremen nur in einer Handvoll F\u00e4llen. Reihenweise flogen Sicherheitsl\u00fccken auf. Zum deutlichsten Anzeichen f\u00fcr das kaum funktionierende Konzept wurden zuletzt die QR-Codes selbst, die in Caf\u00e9s und Restaurants zum Einsatz kommen.<\/blockquote><blockquote>Einfacher l\u00f6st das die Corona-Warn-App. Sie nimmt nicht den Umweg \u00fcber eines der chronisch \u00fcberlasteten Gesundheits\u00e4mter, die in zahlreichen F\u00e4llen die Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen erst Wochen sp\u00e4ter per Post an die Betroffenen vermeldeten. \u00bbDie Luca-App ist im Prinzip nur die elektrifizierte Version eines langsamen und br\u00fcchigen Prozesses\u00ab, kritisiert auch Netzaktivistin Bianca Kastl. \u00bbDas eigentliche Ziel, Kontakte m\u00f6glichst schnell und direkt zu warnen, l\u00e4sst sich so kaum mehr erreichen, weil Gesundheits\u00e4mter schlichtweg bereits mehr als genug Arbeit in dieser Pandemie zu tun haben.\u00ab<\/blockquote><blockquote>Dem Gesundheitsministerium wirft er vor, es habe zu lange mit der Testung und \u00bbFreischaltung der Kompatibilit\u00e4t\u00ab gewartet. Das Gesundheitsministerium weist auf die offenliegenden Software-Quellcodes hin, an die sich andere Projekte anpassen k\u00f6nnen.<\/blockquote><blockquote>Auch Anne Roth, Referentin f\u00fcr Netzpolitik bei der Linksfraktion im Bundestag, sieht im d\u00fcrftigen Ergebnis des Millioneninvestments in die Luca-App ein Problem und kommentierte den tausendsten Tweet von Netzaktivist Manuel Atug: \u00bbFreue mich auf den Luca-App-Untersuchungsausschuss, der diesen Thread aus 1000 Tweets als Grundlage f\u00fcr den Untersuchungsauftrag hat.\u00ab<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Daniel L\u00fccking, nd-aktuell.de<\/div>",
            "title": "\u201cNetzaktivistinnen kritisieren ineffektives Millioneninvestment\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "31.12.2021",
            "dt_created": "2021-12-31 00:00:00",
            "dt_updated": "2021-12-31 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/UlrichKelber\/status\/1476841390881624086"
                }
            ],
            "id": "4f02ca5cfae8",
            "id_readable": "2021-12-31_doc_Bundesdatenschutzbeauftragter-Ulrich-Kelber-Jetzt-wrde-ich-mir-wnschen-dass-ALLE-wichtigen-Multiplikatoren-ihre-aufgeschnappten-Vorurteile-verlernen-und-FR-die-Corona-Warn-App-werben-statt-sie-madig-zu-machen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/UlrichKelber\/status\/1476841390881624086",
                    "text": "Tweet von Ulrich Kelber (twitter.com)"
                }
            ],
            "tags": [
                "ulrich-kelber",
                "corona-warn-app"
            ],
            "text": "Der Bundesdatenschutzbeauftragte Ulrich Kelber weist auf Twitter nochmal deutlich auf die Wichtigkeit des Einsatzes der Corona-Warn-App hin: <blockquote>Nur noch mal zur Corona-Warn-App. Sie warnt, ohne die zu knappen Ressourcen der Gesundheits\u00e4mter in Anspruch nehmen zu m\u00fcssen, sie warnt so schnell, wie es das Testen zul\u00e4sst UND sie warnt die Richtigen, da die Positivrate unter Gewarnten doppelt so hoch wie im Schnitt ist.<br>Und jetzt w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass ALLE wichtigen Multiplikatoren ihre aufgeschnappten Vorurteile verlernen und F\u00dcR die Corona-Warn-App werben, statt sie madig zu machen. Denn wenn 50 Mio. statt 40 Mio. sie nutzen w\u00fcrden und noch h\u00e4ufiger Check-In-Codes aushingen, dann k\u00f6nnte der Beitrag noch sehr viel h\u00f6her sein. Zumindest h\u00f6her als der Beitrag der angeblich so tollen anderen Corona-Tracking-Apps in anderen L\u00e4ndern, die ABER \u00dcBERHAUPT NICHT EXISTIEREN<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Ulrich Kelber, Bundesdatenschutzbeauftragter<\/div>",
            "title": "Bundesdatenschutzbeauftragter Ulrich Kelber: \u201cJetzt w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass ALLE wichtigen Multiplikatoren ihre aufgeschnappten Vorurteile verlernen und F\u00dcR die Corona-Warn-App werben, statt sie madig zu machen\u201d",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "05.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-05 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-05 00:00:00",
            "id": "f3c0faf34a7f",
            "id_readable": "2022-01-05_news_Gesundheitsmter-Besser-aufgestellt-und-doch-berlastet",
            "links": [
                {
                    "text": "\u201cGesundheits\u00e4mter: Besser aufgestellt und doch \u00fcberlastet\u201d (zeit.de)",
                    "url": "https:\/\/www.zeit.de\/news\/2022-01\/05\/gesundheitsaemter-besser-aufgestellt-und-doch-ueberlastet"
                }
            ],
            "scope": "Land: Th\u00fcringen",
            "text": "<blockquote>\u00abDie Registrierung f\u00fcr die App haben wir fr\u00fchzeitig vorgenommen, jedoch hat sich bis zum heutigen Tage die Nutzung nicht etabliert, da kein einziger Fall hier\u00fcber ermittelt wurde\u00bb, sagte etwa ein Sprecher des Landkreises Schmalkalden-Meiningen mit Blick auf Luca. \u00abDie Software hat sich f\u00fcr uns nicht bew\u00e4hrt.\u00bb<\/blockquote>",
            "title": "\u201cGesundheits\u00e4mter: Besser aufgestellt und doch \u00fcberlastet\u201d",
            "type": "news",
            "viaDPAInfocom": true,
            "viaDPAInfocomID": "dpa:220105-99-593114\/3"
        },
        {
            "date": "06.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-06 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-06 00:00:00",
            "id": "0427fe473fa4",
            "id_readable": "2022-01-06_news_Neue-Geschftsmodelle---Wie-Luca-nach-der-Pandemie-weiter-Kasse-machen-kann",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/netzpolitik.org\/2022\/neue-geschaeftsmodelle-wie-luca-nach-der-pandemie-weiter-kasse-machen-kann\/",
                    "text": "Markus Reuter: \u201cNeue Gesch\u00e4ftsmodelle - Wie Luca nach der Pandemie weiter Kasse machen kann\u201d (netzpolitik.org)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.t-online.de\/digital\/internet\/id_100004230\/corona-warn-app-bund-verlaengert-vertrag-luca-app-steht-auf-der-kippe.html",
                    "text": "\u201cBund verl\u00e4ngert Vertrag f\u00fcr Corona-Warn-App\u201d (t-online.de)"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "netzpolitik",
                "gesch\u00e4ftsmodell",
                "vertragsverl\u00e4ngerung",
                "vertrag"
            ],
            "text": "<blockquote>Derzeit k\u00e4mpfen die Betreiber der Corona-App zusammen mit einer Lobbyagentur daf\u00fcr, dass die Bundesl\u00e4nder die Vertr\u00e4ge mit Luca nicht k\u00fcndigen.<\/blockquote><blockquote>Das gro\u00dfe Bundesland Bayern hat Luca in den letzten 14 Tagen gar nicht mehr zur Kontaktverfolgung eingesetzt. Zahl der abgefragten Kontakte in diesem Zeitraum: 0.<\/blockquote><blockquote>W\u00e4hrend andere Firmen Millionenbetr\u00e4ge ausgeben, um sich eine solche Nutzer:innenbasis aufzubauen, hatte Luca das Gl\u00fcck, dass die Nutzung durch staatliche Verordnungen den B\u00fcrger:innen gleichsam auferlegt wurde. Und nicht nur das: Der Staat zahlte sogar mehr als 20 Millionen Euro daf\u00fcr, dass Luca genutzt wird.<\/blockquote><blockquote>Derzeit ist in den Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen eine Nutzung der App zur Kontaktverfolgung festgeschrieben. Dort steht aber auch, dass Luca die Nutzungsbedingungen jederzeit \u00e4ndern kann.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Markus Reuter, <a href=\"https:\/\/netzpolitik.org\/2022\/neue-geschaeftsmodelle-wie-luca-nach-der-pandemie-weiter-kasse-machen-kann\/\" target=\"_blank\">Artikel auf netzpolitik.org<\/a><\/div>",
            "title": "\u201cNeue Gesch\u00e4ftsmodelle - Wie Luca nach der Pandemie weiter Kasse machen kann\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "06.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-06 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-06 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1479183179105853441"
                }
            ],
            "id": "4036b9458acb",
            "id_readable": "2022-01-06_news_STERN-Luca-App-Chef-verteidigt-Nutzen-seiner-Software-vehement",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.stern.de\/digital\/luca-app--chef-verteidigt-nutzen-seiner-software-vehement-31480818.html",
                    "text": "STERN: \u201cLuca-App: Chef verteidigt Nutzen seiner Software vehement\u201d (stern.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "0427fe473fa4"
                },
                {
                    "id": "85ed2e26e06e"
                },
                {
                    "id": "343cb18ec807"
                },
                {
                    "id": "c030780d7b8e"
                },
                {
                    "id": "1f02ec799fc6"
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "interview"
            ],
            "text": "In einem Interview mit dem Stern nennt Patrick Hennig einige interessante Zahlen. <br>Bereits im Vorfeld hatte das Land Bayern gegen\u00fcber <a href=\"https:\/\/netzpolitik.org\/2022\/neue-geschaeftsmodelle-wie-luca-nach-der-pandemie-weiter-kasse-machen-kann\/\">netzpolitik.org<\/a> best\u00e4tigt, dass man Luca in den \"letzten 14 Tagen\" gar nicht mehr zur Kontaktnachverfolgung eingesetzt habe. Damit wurden zwar Daten via Luca erfasst, aber nie ausgewertet. Da viele Gesundheits\u00e4mter die Daten von Luca also offensichtlich gar nicht abrufen, w\u00e4re m\u00f6glicherweise eine L\u00f6sung sinnvoller, die keinen Datenabruf und -auswertung durch ein Gesundheitsamt erfordert. Eine solche L\u00f6sung w\u00e4re bspw. die bereits existierende Corona-Warn-App, die \u00fcber einen automatisierten Prozess der Risikoermittlung und -warnung verf\u00fcgt - aber m\u00f6glicherweise durch einen gut gemeinten Einsatz der Luca-App \"vor Ort\" verdr\u00e4ngt wird.<br><br> <blockquote>Teile des Chaos Computer Clubs kritisieren die Luca-App kategorisch, weil sie sich am Prinzip der zentralen Datenspeicherung st\u00f6ren.<\/blockquote>Dabei ist die zentrale Speicherung aber weit nicht der einzige Kritikpunkt an der Luca-App.<br><br><blockquote>Bianca Kastl, die Luca vor Kurzem \u00f6ffentlich kritisiert hat, ist auch keine unabh\u00e4ngige Expertin, sondern an der Entwicklung des Konkurrenzprodukts \"Iris connect\" beteiligt.<\/blockquote>Beim Gateway-System IRIS Connect handelt es sich um ein Projekt, das eine standardisierte Schnittstelle f\u00fcr alle Kontaktnachverfolgungs-Apps zu Gesundheits\u00e4mtern schaffen will - an die sich auch die Luca-App anbinden k\u00f6nnte. IRIS wird vom Innovationsverbund \u00d6ffentliche Gesundheit (In\u00d6G) vorangetrieben. Der In\u00d6G ist ein Zusammenschluss von Initiativen, die digitale L\u00f6sungen f\u00fcr das \u00d6ffentliche Gesundheitswesen entwickeln.<br>Bianca Kastl als fachlich Verantwortliche bekleidet die Stabsstelle Digistalisierung beim gr\u00f6\u00dften Gesundheitsamt Deutschlands in Frankfurt, das selbst \"Konsument\" von Kontaktdaten  ist \u2013 und damit kein Konkurrent im eigentlichen Sinne. <a href=\"https:\/\/twitter.com\/bkastl\/status\/1479183179105853441\" target=\"_blank\">Auf Twitter<\/a> erkl\u00e4rt sie den Zusammenhang zwischen Luca und IRIS Connect.<br><br><blockquote>In den 28 Tagen vor Weihnachten haben wir deutschlandweit [...] innerhalb von 14 Tagen mehr als 33.000 ausgespielte Warnungen von Gesundheits\u00e4mtern verzeichnet.<\/blockquote>Zum Vergleich: Die Corona-Warn-App hat in den 28 Tagen vor Weihnachten deutschlandweit ca. 466.000 bis 597.000 \"rote\" Warnungen w\u00f6chentlich ausgespielt (= in 14 Tagen ca. 1 Mio. Warnungen); die Statistiken sind hier \u00f6ffentlich einsehbar (<a href=\"https:\/\/www.coronawarn.app\/de\/analysis\/\" target=\"_blank\">coronawarn.app<\/a>). Im Gegensatz zur Luca-App, die nur an bestimmten Orten eingesetzt wird - und sich das Gesundheitsamt theoretisch gegen einen Datenabruf und damit gegen eine Warnung entscheiden kann -, ist die Corona-Warn-App aber \u00fcberall t\u00e4tig - erfordert dazu aber keinen Datenabruf durch das Gesundheitsamt.<br><br><blockquote>Seit Mai letzten Jahres haben Gesundheits\u00e4mter mehr als 3.500 Mal Restaurants um die Herausgabe von Kontaktdaten gebeten.<\/blockquote>Damit wurden im Schnitt etwa <b>14 Infektionsf\u00e4lle<\/b> pro Tag via Luca verfolgt (01.05.21 bis 06.01.22 sind 250 Tage).<br><br><blockquote>Seit Mai letzten Jahres spielten Gesundheits\u00e4mter nach einer individuellen Risikoeinsch\u00e4tzung der Umst\u00e4nde vor Ort \u00fcber 550.000 individuelle Warnungen aus.<\/blockquote>Individuelle Hinweise gibt es erst seit September \/ Luca+ \/ LucaConnect, fr\u00fchestens <a href=\"#2021-08-08_probleme_Corona-Fall-bei-einer-Veranstaltung-in-Bad-Doberan-der-Kreis-Rostock-und-die-angeblich-individuelle-Luca-Warnung\">seit August<\/a>. Zuvor wurden nur allgemeine Hinweise angezeigt, dass die Kontaktdaten im Rahmen eines Kontaktdatennachverfolgung von einem Gesundheitsamt abgerufen wurden.",
            "title": "Interview mit dem STERN: \u201cLuca-App: Chef verteidigt Nutzen seiner Software vehement\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "07.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-07 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-07 00:00:00",
            "id": "c985813cf339",
            "id_readable": "2022-01-07_incident_Mainzer-Polizei-nutzte-Daten-aus-Luca-App-ohne-Rechtsgrundlage",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.swr.de\/swraktuell\/rheinland-pfalz\/mainz\/polizei-ermittelt-ohne-rechtsgrundlage-mit-daten-aus-luca-app-100.html",
                    "text": "\u201cMainzer Polizei nutzte Daten aus Luca-App ohne Rechtsgrundlage\u201d (swr.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/netzpolitik.org\/2022\/mainz-polizei-nutzte-luca-daten-von-kneipenbesuchern-ohne-rechtsgrundlage\/",
                    "text": "Markus Reuter: \u201cPolizei nutzte Luca-Daten von Kneipenbesuchern ohne Rechtsgrundlage\u201d (netzpolitik.org)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/luca-verurteilt-missbraeuchliche-datenabfrage-der-polizei-mainz\/",
                    "text": "Luca: \u201cluca verurteilt missbr\u00e4uchliche Datenabfrage der Polizei Mainz\u201d (luca-app.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "7f8909fd6416"
                },
                {
                    "id": "5f9d37e3257e"
                }
            ],
            "text": "Wovor lange Zeit mehrfach gewarnt wurde ist nun erstmals <s>eingetreten<\/s> bekanntgeworden. <blockquote>Demnach wurden mittels der Datenabfrage Besucher einer Gastst\u00e4tte in der Mainzer Innenstadt ausfindig gemacht, um diese als m\u00f6gliche Zeugen des Vorfalls zu gewinnen.<\/blockquote><blockquote>Eine verantwortliche Mitarbeiterin der Gastst\u00e4tte best\u00e4tigte dem SWR, dass Beamte der Mainzer Kriminalpolizei sie nach dem Vorfall <b>aktiv nach Daten aus der Luca-App gefragt<\/b> h\u00e4tten<\/blockquote><blockquote>Ein Gast [...] berichtete, er sei [...] von der Polizei in Mainz kontaktiert worden, mit dem Hinweis, dass seine Kontaktdaten via Luca-App gewonnen worden seien.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cMainzer Polizei nutzte Daten aus Luca-App ohne Rechtsgrundlage\u201d",
            "type": "incident",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "07.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-08 23:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-07 00:00:00",
            "id": "214ecc310adf",
            "id_readable": "2022-01-07_Luca-CEO-Wir-wollen-Impf--und-Personalausweis-zusammenfhren",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.berliner-zeitung.de\/wochenende\/luca-ceo-wir-wollen-impf-und-personalausweis-zusammenfuehren-li.204737",
                    "text": "Interview in der Berliner Zeitung, Moritz Eichhorn: \u201cLuca-CEO: \u201eWir wollen Impf- und Personalausweis zusammenf\u00fchren\u201c\u201d (berliner-zeitung.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "interview",
                "moritz-eichhorn",
                "luca-ceo",
                "patrick-hennig"
            ],
            "text": "<blockquote>Wir werden fast jeden Tag von der Polizei oder der Staatsanwaltschaft angerufen, weil sich Tatverd\u00e4chtige angeblich irgendwo kurz vor, nach oder w\u00e4hrend einer Tat eingecheckt haben. Es geht um alles M\u00f6gliche: Einbr\u00fcche, Diebstahl, Raub, sogar Mord. Die Beamten wollen von uns dann die Nutzerdaten haben.<\/blockquote><blockquote>[...] wenn sie die digitalen Schl\u00fcssel bei Gesundheitsamt und dem Ort des Check-ins zusammen f\u00fchren, indem Sie im Gesundheitsamt einen Infektionsfall simulieren, k\u00f6nnen sie vom Gesundheitsamt pers\u00f6nliche Daten erhalten.<\/blockquote>\u2794 Zwar kann Luca selbst auf die Daten nicht zugreifen, es scheint aber bew\u00e4hrte Praxis zu sein, dass Beh\u00f6rden versuchen, mithilfe von Luca-Daten zu ermitteln. Luca best\u00e4tigt damit einen lange kritisierten Punkt - n\u00e4mlich dass ein Datenabruf zwar erschwert, aber durch Social Engineering theoretisch m\u00f6glich w\u00e4re und Beh\u00f6rden versuchen werden, darauf zuzugreifen.<br><br><blockquote>Tests und Laborergebnisse [...] direkt digital [...] per Push-Nachricht zugestellt [...] zur\u00fcckmelden, welche Symptome ich habe. Jede Kommunikation eben digital [...].<\/blockquote>\u2794 Luca m\u00f6chte noch mehr Amt-B\u00fcrger-Kommunikation \u00fcber die private Luca-Infrastruktur abwickeln.<br><br><blockquote>Der Ort und die Zeit sind die wichtigsten Angaben, sowohl f\u00fcr die Gesundheits\u00e4mter als auch f\u00fcr Kontaktpersonen. Da es einen Unterschied macht, ob ich zehn Minuten im Freien am Bahnsteig oder mit 100 Personen im engen Raum war, braucht es diese Angaben. Nur dann k\u00f6nnen wir auch selbst das Risiko einsch\u00e4tzen.<\/blockquote>\u2794 Da Luca nur an Orten mit Check-In-QR-Code \u00fcberhaupt funktioniert - und z.B. nicht an Bahnsteigen eingesetzt wird - ist fraglich, ob und wie Luca in seiner aktuellen Form hier zur Einsch\u00e4tzung beitragen kann. Ebenso erfasst die Corona-Warn-App keine \"Umgebungsdaten\", aber immerhin die Begegnungen mit anderen Personen und die Dauer der Begegnung - und das dauerhaft.<br><br><blockquote>Seit einiger Zeit muss man zus\u00e4tzlich zum Impf- oder Genesenenausweis auch den Personalausweis oder Pass vorzeigen. Das wollen wir in Luca auch einfach zusammenf\u00fchren. Dann muss man vielleicht bald nur noch sein Handy zeigen. Und ich gehe davon aus, dass es diese ganzen Anforderungen noch ein paar Jahre geben wird.<\/blockquote>\u2794 Hier entscheidend wird das Softwarekonzept sein, d.h. wie stark der Personalausweis in Luca integriert werden wird. W\u00fcnschenswert w\u00e4re eine rein lokale Speicherung und Verifikation, alle anderen M\u00f6glichkeiten - wie die zentrale Speicherung der Ausweisdaten am Benutzer-Profil oder der Online-Abgleich der Ausweisdaten - bieten schier endlose Sicherheitsrisiken. Auch bei der Implementierung von SSI w\u00e4re <a href=\"https:\/\/lilithwittmann.medium.com\/mit-der-id-wallet-kannst-du-alles-und-jeder-sein-au%C3%9Fer-du-musst-dich-ausweisen-829293739fa0\" target=\"_blank\">einiges zu beachten<\/a>.",
            "title": "\u201cLuca-CEO: \u201eWir wollen Impf- und Personalausweis zusammenf\u00fchren\u201c\u201d",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "08.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-08 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-11 00:27:00",
            "id": "15bbe55e3287",
            "id_readable": "2022-01-08_news_Politiker-fordern-Brger-auf-Luca-App-zu-lschen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.t-online.de\/digital\/handy\/id_100004238\/politiker-fordern-luca-app-zu-loeschen.html",
                    "text": "\u201cPolitiker fordern B\u00fcrger auf, Luca-App zu l\u00f6schen\u201d (t-online.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.sueddeutsche.de\/wirtschaft\/telekommunikation-stuttgart-nach-luca-app-zwischenfall-software-scharf-kritisiert-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-220108-99-635380",
                    "text": "\u201cNach Luca-App-Zwischenfall: Software scharf kritisiert\u201d (sueddeutsche.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.heise.de\/news\/Scharfe-Kritik-an-Luca-App-nach-Zeugensuche-der-Polizei-6321239.html",
                    "text": "Bernd Mewes: \u201cScharfe Kritik an Luca-App nach Zeugensuche der Polizei\u201d (heise.de)",
                    "authors": [
                        "Bernd Mewes"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.stern.de\/digital\/smartphones\/luca-app--nach-polizei-zugriff-fordern-politiker-zum-loeschen-auf-31489944.html",
                    "text": "\u201cPolizei holt sich Luca-Daten: Nun rufen Politiker zum L\u00f6schen der App auf\u201d (stern.de)",
                    "authors": [
                        "Christian Hensen"
                    ]
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "c985813cf339"
                }
            ],
            "scope": "Land: Baden-W\u00fcrttemberg",
            "text": "<blockquote>Der Fall belege erneut die Datenschutz- und Sicherheitsprobleme der App, kritisierte der digitalpolitische Sprecher der FDP, der Landtagsabgeordnete Daniel Karrais, am Samstag. Au\u00dferdem nutzten die baden-w\u00fcrttembergischen Gesundheits\u00e4mter die Daten kaum noch zur Kontaktverfolgung, auch die Gastronomie verzichte weitgehend.<\/blockquote><blockquote>Was die Warnung und die Nachverfolgung angeht, ist die Luca-App mausetot<\/blockquote>",
            "title": "\u201cPolitiker fordern B\u00fcrger auf, Luca-App zu l\u00f6schen\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "10.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-10 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-10 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/TiloJung\/status\/1480494980535885826",
                    "type": "tweet"
                },
                {
                    "id": "OKYRjUFm3Yg",
                    "type": "youtube",
                    "startAt": 1680
                }
            ],
            "id": "35652f7e0751",
            "id_readable": "2022-01-10_news_Tilo-Jung-auf-der-Bundespressekonferenz-Das-Bundesgesundheitsministerium-wei-aktuell-nicht-welchen-Nutzen-die-Luca-App-zur-Kontaktverfolgung-hat",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/tilojung\/status\/1480545997658931202",
                    "text": "Tweet von @TiloJung (twitter.com)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/TiloJung\/status\/1480494980535885826",
                    "text": "Tweet von @TiloJung (twitter.com)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/youtu.be\/OKYRjUFm3Yg?t=1680",
                    "text": "10. Januar 2022 - Regierungspressekonferenz | BPK (youtube.com)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Bundesregierung zur umstrittenen #LucaApp: \"Ich kann tats\u00e4chlich jetzt zum Nutzen bzw. auch zum Erfolg der Luca-App keine Aussagen treffen\", sagte mir heute das @BMG_bund<br><br>Ob der Bund die Kosten der L\u00e4nder f\u00fcr die App-Lizenz \u00fcbernimmt, wei\u00df das Ministerium von Lauterbach nicht.<\/blockquote>",
            "title": "Tilo Jung auf der Bundespressekonferenz: \u201cDas Bundesgesundheitsministerium wei\u00df aktuell nicht, welchen Nutzen die Luca-App zur Kontaktverfolgung hat\u201d",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "10.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-10 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-10 00:00:00",
            "id": "44ea73594d83",
            "id_readable": "2022-01-10_news_Datenschutzbeauftragter-Prfen-ob-Luca-App-gebraucht-wird---oder-die-Corona-Warn-App-reicht",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.golem.de\/news\/datenschutzbeauftragter-pruefen-ob-luca-app-gebraucht-wird-2201-162317.html",
                    "text": "\u201cDatenschutzbeauftragter: Pr\u00fcfen, ob Luca-App gebraucht wird\u201d (golem.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "15bbe55e3287"
                },
                {
                    "id": "c985813cf339"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Der rheinland-pf\u00e4lzische Landesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz [...] hat gefordert, \"ernsthaft zu pr\u00fcfen, ob die Luca-App als Instrument zur Pandemie-Bek\u00e4mpfung noch gebraucht wird. [...]\" [...] M\u00f6glicherweise sei die [...] Corona-Warn-App des Bundes ausreichend, bei der die Daten nicht in einem zentralen Pool, sondern auf dem Smartphone gespeichert w\u00fcrden.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cDatenschutzbeauftragter: Pr\u00fcfen, ob Luca-App gebraucht wird\u201d - oder die Corona-Warn-App reicht",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "11.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-13 00:00:00",
            "id": "e5e13762d33b",
            "id_readable": "2022-01-11_news_Bremen-stellt-Vertrag-fr-Luca-App-auf-den-Prfstand",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.butenunbinnen.de\/nachrichten\/luca-app-bremen-vertrag-102.html",
                    "text": "\u201cBremen stellt Vertrag f\u00fcr Luca-App auf den Pr\u00fcfstand\u201d (butenunbinnen.de)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Seit Vertragsbeginn gab es lediglich zehn F\u00e4lle, bei denen der Kontakt durch die Daten aus der App ermittelt werden konnte. [...] Gut 220.000 Euro hat Bremen f\u00fcr die Nutzung der Luca-App gezahlt.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cBremen stellt Vertrag f\u00fcr Luca-App auf den Pr\u00fcfstand\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "12.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-12 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "web",
                    "issue": "34"
                }
            ],
            "id": "af4fdd851d42",
            "id_readable": "2022-01-12_doc_Rckfrage-Lschprozess-fr-inaktive-Nutzer",
            "text": "Laut der Datenschutzerkl\u00e4rung der Luca-App sollen \"inaktive Nutzer\" nach einem Jahr gel\u00f6scht werden, jedoch findet sich im ver\u00f6ffentlichen Source Code kein entsprechender Job. \u00dcber einen Gitlab-Issue wurde nun nachgefragt. Interessant d\u00fcrfte vor allem sein, wie dieser Job arbeitet und wie er inaktive Nutzer erkennt.",
            "title": "R\u00fcckfrage: L\u00f6schprozess f\u00fcr \"inaktive Nutzer\"",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "12.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-12 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/TiloJung\/status\/1481242577110245378"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/TiloJung\/status\/1481264200152457218"
                }
            ],
            "id": "21b7906ed08a",
            "id_readable": "2022-01-12_news_Der-Bund-bernimmt-NICHT-die-Kosten-fr-die-Luca-App-Lizenzen-der-Lnder",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/TiloJung\/status\/1481242577110245378",
                    "text": "Tweet von @TiloJung (twitter.com)",
                    "authors": [
                        "Tilo Jung"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/TiloJung\/status\/1481264200152457218",
                    "text": "Tweet von @TiloJung (twitter.com)",
                    "authors": [
                        "Tilo Jung"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/netzpolitik.org\/2022\/luca-app-bund-uebernimmt-millionenkosten-der-laender-nicht\/",
                    "text": "Chris K\u00f6ver, Markus Reuter: \u201eBund \u00fcbernimmt Millionenkosten der L\u00e4nder nicht\u201c (netzpolitik.org)",
                    "authors": [
                        "Chris K\u00f6ver",
                        "Markus Reuter"
                    ]
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "35652f7e0751"
                }
            ],
            "text": "Tilo Jung hatte auf der letzten Bundespressekonferenz (BPK) beim Bundesgesundheitsministerium nachgefragt, ob man nun die Kosten der Luca-App seitens des Bundes \u00fcbernehme. Die R\u00fcckmeldung:<blockquote>Das @BMG_Bund sagt mir gerade, dass der Bund die Kosten der L\u00e4nder f\u00fcr die #LucaApp NICHT \u00fcbernehmen werde #BPK<\/blockquote><blockquote>Sargnagel f\u00fcr die #LucaApp? Die Bundesregierung stellte heute klar, dass die Kosten der Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die Lizenz der App nicht \u00fcbernommen werden: \"Wir finanzieren die Luca-App nicht f\u00fcr die L\u00e4nder\", sagte mir das @BMG_bund heute in der #BPK<\/blockquote>",
            "title": "Der Bund \u00fcbernimmt NICHT die Kosten f\u00fcr die Luca-App-Lizenzen der L\u00e4nder",
            "type": "news",
            "verified": false
        },
        {
            "date": "12.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-12 00:00:00",
            "id": "8935b085c801",
            "id_readable": "2022-01-12_news_Kritik-an-Luca-App-in-Berlin---Luca-soll-in-Quarantne",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/taz.de\/Kritik-an-Luca-App-in-Berlin\/!5827211\/",
                    "text": "Bert Schulz: \u201cKritik an Luca-App in Berlin - Luca soll in Quarant\u00e4ne\u201d (taz.de)",
                    "authors": [
                        "Bert Schulz"
                    ]
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "text": "<blockquote>Doch die l\u00e4ngst bundesweit verbreitete Luca-App ist auch eine Geschichte von \u00fcberholten technischen Fortschrittsglauben neoliberaler F\u00e4rbung. Und ein Beleg daf\u00fcr, dass der Staat durchaus der privaten Konkurrenz \u00fcberlegene Produkte entwickeln kann \u2013 wenn die Po\u00adli\u00adti\u00adke\u00adr*in\u00adnen darauf vertrauen.<\/blockquote><blockquote>\u201eDie Luca-App lieferte lediglich in Einzelf\u00e4llen hilfreiche Hinweise\u201c, teilt etwa Pankows Gesundheitsstadtr\u00e4tin Cordelia Koch (Gr\u00fcne) am Dienstag mit.<\/blockquote><blockquote>Der Linke Schl\u00fcsselburg formuliert es sch\u00e4rfer. Er attestiert der culture4life GmbH \u201eviel Rhethorik und wenig konkretes Handeln\u201c.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cKritik an Luca-App in Berlin - Luca soll in Quarant\u00e4ne\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "12.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-12 00:00:00",
            "id": "c460a079f685",
            "id_readable": "2022-01-12_news_Schleswig-Holstein-kndig-Luca-Lizenz",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.shz.de\/34878357",
                    "text": "Mark Otten: \u201eEntscheidung zu Luca-App steht: SH k\u00fcndigt Vertrag\u201c (shz.de)",
                    "authors": [
                        "Mark Otten"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.stern.de\/kultur\/luca-aus-in-schleswig-holstein--schleswig-holstein-haelt-nicht-an-app-fest-31530220.html",
                    "text": "\u201eSchleswig-Holstein h\u00e4lt nicht an App fest\u201c (stern.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.golem.de\/news\/coronapandemie-schleswig-holstein-laesst-lizenz-fuer-luca-app-auslaufen-2201-162384.html",
                    "text": "Ingo Pakalski\/dpa: \u201cSchleswig-Holstein l\u00e4sst Lizenz f\u00fcr Luca-App auslaufen\u201d (golem.de)",
                    "authors": [
                        "Ingo Pakalski",
                        "dpa"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.heise.de\/news\/Luca-App-Schleswig-Holstein-laesst-Lizenz-auslaufen-6325460.html",
                    "text": "Volker Briegleb: \u201cLuca-App: Schleswig-Holstein l\u00e4sst Lizenz auslaufen\u201d (heise.de)",
                    "authors": [
                        "Volker Briegleb",
                        "dpa"
                    ]
                }
            ],
            "scope": "Land: Schleswig-Holstein",
            "text": "Grund daf\u00fcr: Luca wird nicht ben\u00f6tigt, wenn keine Kontaktdaten erhoben werden. Schleswig-Holstein plant derzeit nicht, die Pflicht zur Erhebung von Kontaktdaten wieder einzuf\u00fchren, somit ist die Lizenz auch in Zukunft nicht n\u00f6tig. Auch habe sich die Nutzung durch die Gesundheits\u00e4mter reduziert, nachdem keine Pflicht zur Kontaktdatenerhebung mehr bestand. Zu den Kosten f\u00fcr ein Jahr Nutzung: <blockquote>Die Gesamtkosten f\u00fcr ein Jahr Luca-Nutzung in den 15 Gesundheits\u00e4mtern des Landes beliefen sich laut Schulz auf etwa 1,25 Millionen Euro. Das Land Schleswig-Holstein hat rund 900.000 Euro der Kosten getragen, die restlichen rund 350.000 haben die Kreise und St\u00e4dte \u00fcbernommen. Deren Ausgaben sind jedoch aus Mitteln des Bundes refinanziert worden.<\/blockquote>",
            "title": "Schleswig-Holstein k\u00fcndig Luca-Lizenz",
            "type": "news",
            "verified": true,
            "viaDPAInfocom": true
        },
        {
            "date": "12.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-12 00:00:00",
            "figures": [
                {
                    "type": "table",
                    "data": {
                        "header": [
                            "GA",
                            "Anfragende Beh\u00f6rde",
                            "Zeitraum",
                            "Hintergrund",
                            "Zugriff erfolgreich",
                            "Quelle",
                            "Anmerkungen"
                        ],
                        "rows": [
                            [
                                "Stadt Mainz",
                                "Polizei Mainz",
                                "Check-In: November 2021<br>Anfrage: Dezember 2021",
                                "Sturz mit Todesfolge",
                                "Ja, 21 Personen betroffen",
                                "<a href=\"https:\/\/www.swr.de\/swraktuell\/rheinland-pfalz\/mainz\/polizei-ermittelt-ohne-rechtsgrundlage-mit-daten-aus-luca-app-100.html\" target=\"blank\">swr.de<\/a>",
                                "<a href=\"#2022-01-07_incident_Mainzer-Polizei-nutzte-Daten-aus-Luca-App-ohne-Rechtsgrundlage\">Timeline-Eintrag<\/a>"
                            ],
                            [
                                "Landkreis Heilbronn",
                                "Polizeipr\u00e4sidium Heilbronn",
                                "Check-In: November 2021<br>Anfrage: Dezember 2021",
                                "Diebstahl Schmuckabteilung",
                                "Nein, \"nur rechtliche Kl\u00e4rung\"",
                                "<a href=\"https:\/\/www.stimme.de\/regional\/region\/polizei-wollte-luca-daten-haben-art-4581945\" target=\"blank\">stimme.de<\/a><br><a href=\"https:\/\/www.stimme.de\/regional\/region\/Polizei+Heilbronn+nennt+Details+zum+Vorgang+um+Luca-App-art-4582384\" target=\"blank\">stimme.de<\/a><br><a href=\"https:\/\/www.stuttgarter-zeitung.de\/inhalt.nach-ladendiebstahl-in-heilbronn-heilbronner-polizei-erkundigte-sich-nach-luca-daten.08cef085-762e-4928-93d8-b936df730ca5.html\" target=\"blank\">stuttgarter-zeitung.de<\/a>",
                                "-"
                            ],
                            [
                                "Landkreis Heilbronn",
                                "?",
                                "?",
                                "?",
                                "Nein, Anfrage abgelehnt",
                                "<a href=\"https:\/\/www.swr.de\/swraktuell\/baden-wuerttemberg\/abfragen-luca-app-bw-100.html\" target=\"blank\">swr.de<\/a>",
                                "Es gab mehrere Anfragen, abgesehen von o.g.; ansonsten keine weiteren Details bekannt"
                            ],
                            [
                                "Landkreis Breisgau-Hochschwarzwald",
                                "Polizeipr\u00e4sidium Freiburg",
                                "?",
                                "Vergewaltigung",
                                "Nein, Anfrage abgelehnt",
                                "<a href=\"https:\/\/www.swr.de\/swraktuell\/baden-wuerttemberg\/abfragen-luca-app-bw-100.html\" target=\"blank\">swr.de<\/a><br><a href=\"https:\/\/www.badische-zeitung.de\/freiburger-kripo-will-mit-daten-aus-der-luca-app-ermitteln\" target=\"blank\">badische-zeitung.de<\/a>",
                                "<blockquote>das Polizeipr\u00e4sidium Freiburg w\u00fcrde bei schweren Straftaten erneut eine Datenabfrage ersuchen<\/blockquote>"
                            ],
                            [
                                "Landkreis Rhein-Neckar-Kreis",
                                "Polizei Heidelberg \/ Polizeipr\u00e4sidium Mannheim",
                                "?",
                                "Diebstahl",
                                "Nein, Anfrage abgelehnt",
                                "<a href=\"https:\/\/www.swr.de\/swraktuell\/baden-wuerttemberg\/abfragen-luca-app-bw-100.html\" target=\"blank\">swr.de<\/a><br><a href=\"https:\/\/www.stuttgarter-nachrichten.de\/inhalt.baden-wuerttemberg-polizei-wollte-noch-mehr-daten-der-luca-app-haben.00e380cc-ed43-4281-b8f6-9130e01e8860.html\" target=\"blank\">stuttgarter-nachrichten.de<\/a><br><a href=\"https:\/\/www.rnf.de\/ludwigshafen-mannheim-polizei-fragt-nach-daten-von-luca-app-gesundheitsaemter-verweigern-infos-279252\/\" target=\"blank\">rnf.de<\/a>",
                                "IFG-Anfrage l\u00e4uft: <a href=\"https:\/\/fragdenstaat.de\/anfrage\/nutzung-von-kontaktnachverfolgungsdaten-zu-anderen-zwecken-als-dem-infektionsschutz\/\" target=\"_blank\">fragdenstaat.de<\/a>"
                            ],
                            [
                                "Rhein-Pfalz-Kreises",
                                "Kriminalinspektion Ludwigshafen",
                                "Anfrage: 10. Dezember 2021",
                                "?",
                                "Nein, Anfrage abgelehnt",
                                "<a href=\"https:\/\/www.rheinpfalz.de\/lokal\/pfalz-ticker_artikel,-luca-app-auch-pf%C3%A4lzer-polizisten-wollten-daten-_arid,5302179.html\" target=\"blank\">rheinpfalz.de<\/a><br><a href=\"https:\/\/www.swr.de\/swraktuell\/rheinland-pfalz\/diskussion-um-luca-app-kugelmann-freie-waehler-100.html\" target=\"blank\">swr.de<\/a>",
                                "keine weiteren Details bekannt"
                            ],
                            [
                                "Landkreis S\u00fcdwestpfalz ",
                                "?",
                                "?",
                                "?",
                                "Nein, Anfrage abgelehnt",
                                "<a href=\"https:\/\/www.rheinpfalz.de\/lokal\/pfalz-ticker_artikel,-luca-app-auch-pf%C3%A4lzer-polizisten-wollten-daten-_arid,5302179.html\" target=\"blank\">rheinpfalz.de<\/a>",
                                "mindestens eine Anfrage; keine weiteren Details bekannt"
                            ],
                            [
                                "Landkreis L\u00fcneburg",
                                "Landkreis L\u00fcneburg",
                                "Juli 2021",
                                "E-Mail-Versand Impf-Einladung",
                                "Ja, G\u00e4ste einer Abi-Party",
                                "<a href=\"https:\/\/twitter.com\/lk_lueneburg\/status\/1418223223641042947\" target=\"blank\">twitter.com (Landkreis L\u00fcneburg)<\/a>",
                                "Daten der Luca-App wurden als Infektionsfall abgerufen, dann aber zum Versenden von Impf-Einladungen missbraucht."
                            ],
                            [
                                "...",
                                "...",
                                "...",
                                "...",
                                "...",
                                "...",
                                "..."
                            ]
                        ]
                    }
                }
            ],
            "id": "196db5017197",
            "id_readable": "2021-01-12_research_Recherche-Anfragen-an-Gesundheitsmter-nicht-im-Sinne-des-Infektionschutzgesetzes",
            "links": [],
            "scope": "Bundesweit",
            "tags": [
                "missbrauch"
            ],
            "text": "In einem Interview verr\u00e4t Luca, dass man \"fast jeden Tag von der Polizei oder der Staatsanwaltschaft angerufen\" werde. Sp\u00e4testens seit dem Zugriff auf Luca-Daten in Mainz liegt der Verdacht nahe, dass \u00e4hnliche Anfragen auch bei anderen Gesundheits\u00e4mtern passiert sein k\u00f6nnten:",
            "title": "Recherche: Zweckentfremdung von Luca-Daten durch Beh\u00f6rden und \u00c4mter",
            "type": "research",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "12.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-12 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-12 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "237406"
                }
            ],
            "id": "bd7cc2bfa83a",
            "id_readable": "2022-01-12_news_Mecklenburg-Vorpommern-kndigt-Vertrag-mit-Luca-App---wegen-Urteil",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.handelsblatt.com\/inside\/digital_health\/culture4life-fehlender-wettbewerb-neue-regeln-zwei-bundeslaender-kuendigen-vertrag-fuer-luca-app\/27969000.html?ticket=ST-187134-DfI9a06XLHmnRqehG63o-ap3",
                    "text": "Lukas Hoffmann, Britta Rybicki:\u201cFehlender Wettbewerb, neue Regeln: Zwei Bundesl\u00e4nder k\u00fcndigen Vertrag f\u00fcr Luca-App\u201d (handelsblatt.com)",
                    "authors": [
                        "Lukas Hoffmann",
                        "Britta Rybicki"
                    ]
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "0c1493e8e61e"
                }
            ],
            "scope": "Land: Mecklenburg-Vorpommern",
            "text": "<blockquote>Bei der Vergabe an Culture4Life habe die Regierung gegen Wettbewerbsrecht versto\u00dfen, weil sie sich nicht mehrere Angebote eingeholt h\u00e4tte, begr\u00fcndete das OLG seine Entscheidung.<br>Anstatt die Arbeit mit Luca einzustellen, hat Mecklenburg-Vorpommern einen Interimsvertrag mit Culture4Life abgeschlossen. [...] Ob die digitale Kontaktnachverfolgung nach Vertragsende am 12. M\u00e4rz weitergehe, sei offen, teilte das zust\u00e4ndige Ministerium mit. In jedem Fall w\u00fcrde es ein \u201eneues Vergabeverfahren mit offenem Ausgang\u201c geben.<\/blockquote>",
            "title": "Mecklenburg-Vorpommern k\u00fcndigt Vertrag mit Luca-App - wegen Urteil",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "12.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-13 00:00:00",
            "id": "b55ce9e49c8c",
            "id_readable": "2022-01-13_news_Was-die-Luca-App-noch-bringt",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.zeit.de\/2022\/03\/luca-app-verlaengerung-corona-warn-app\/komplettansicht",
                    "text": "Thomas Fischermann: \u201cWas die Luca-App noch bringt\u201d (zeit.de)",
                    "authors": [
                        "Thomas Fischermann"
                    ]
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "text": "<blockquote>Ein millionenteures Programm sollte dabei helfen, Corona-Ansteckungen nachzuvollziehen. Der Nutzen ist aber zunehmend umstritten.<\/blockquote><blockquote>Luca ist schneller als Papier \u2013 aber offenbar nicht schnell genug. Obwohl die Daten elektronisch erfasst werden, kann es Tage dauern, bis sie ihren Weg durch die Gesundheits\u00e4mter gemacht haben \u2013 wo quasi jede Beh\u00f6rde nach eigenen Kriterien und Methoden bewertet, welche Ausbr\u00fcche nun besonders schlimm sind und wer gewarnt werden muss.[...] Dieses gr\u00fcndliche Vorgehen wurde aber in den vergangenen Wochen quasi bundesweit eingestellt, weil es sowieso schon zu viele Ansteckungen gibt. Mit anderen Worten ist die Luca-App in den vergangenen Tagen reichlich nutzlos geworden.<\/blockquote><blockquote>Der Bundestag hatte schon im November mit einem neuen Infektionsschutzgesetz erm\u00f6glicht, dass die klassische Kontaktverfolgung durch den Einsatz der CWA ersetzt wird.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cWas die Luca-App noch bringt\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "13.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-13 00:00:00",
            "id": "24038e1621c5",
            "id_readable": "2022-01-13_news_Luca-App-unter-Druck",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/background.tagesspiegel.de\/gesundheit\/luca-app-unter-druck",
                    "text": "Daniel B\u00f6ldt: \u201cLuca-App unter Druck\u201d (tagesspiegel.de)",
                    "authors": [
                        "Daniel B\u00f6ldt"
                    ]
                }
            ],
            "text": "Artikel im Tagesspiegel Background<blockquote>Die Aufmerksamkeit richtet sich nun \u2013 neben den immer noch bestehenden Datenschutz-Bedenken \u2013 auf ein viel gr\u00f6\u00dferes Problem der App: ihren eigentlich Nutzen. Der Chaos Computer Club (CCC) Freiburg verfolgt seit Beginn der App die bundesweiten Kontaktanfragen der Gesundheits\u00e4mter \u00fcber Luca und stellte fest, dass die Anwendung seit Ende Dezember kaum noch genutzt wird. Grund daf\u00fcr sind vor allem die hohen Infektionszahlen, die meisten Gesundheits\u00e4mter haben eine fl\u00e4chendeckende Kontaktverfolgung von Corona-Infizierten l\u00e4ngst aufgegeben und konzentrieren sich auf die Verfolgung innerhalb vulnerabler Gruppen.<\/blockquote><br>Luca wurde offenbar fast ausschlie\u00dflich in Hamburg genutzt: <blockquote>Zahlen aus Hamburg und von Luca legen sogar nahe, dass Luca im Monat Dezember fast ausschlie\u00dflich dort zur Kontaktrecherche genutzt wurde. Insgesamt wurden laut Luca in diesem Monat \u201emehr als 20.000 Mal\u201c Menschen vor einem erh\u00f6hten Infektionsrisiko gewarnt, laut Hamburger Finanzbeh\u00f6rde fielen davon 19.436 Warnungen allein auf den Stadtstaat.<\/blockquote><blockquote>Hamburg ist ein beliebtes Beispiel sowohl von Smudo als auch den Luca-Betreibern f\u00fcr Funktionalit\u00e4t und Nutzen der App. Es ist aber zurzeit auch ein besonders schlechtes. Denn wie die zust\u00e4ndige Hamburger Finanzbeh\u00f6rde Tagesspiegel Background mitteilte, wird die Anwendung auch dort nicht mehr genutzt.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cLuca-App unter Druck\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "13.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-13 00:00:00",
            "id": "3c9a89de2032",
            "id_readable": "2022-01-13_news_Luca-App-im-Saarland-vor-dem-Aus",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.sr.de\/sr\/home\/nachrichten\/politik_wirtschaft\/luca_app_saarland_vor_dem_aus_100.html",
                    "text": "Caroline Uhl, Niklas Resch: \u201cLuca-App im Saarland vor dem Aus\u201d (sr.de)",
                    "authors": [
                        "Caroline Uhl",
                        "Niklas Resch"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.sr.de\/sr\/home\/nachrichten\/politik_wirtschaft\/gastro_eventbranche_saarland_gegen_vertragsverlaengerung_luca_app_100.html",
                    "text": "Caroline Uhl: \u201cGastro- und Eventbranche f\u00fcr Aus der Luca-App\u201d (sr.de)",
                    "authors": [
                        "Caroline Uhl"
                    ]
                }
            ],
            "scope": "Land: Saarland",
            "text": "<blockquote>Nach der Gastronomie- und Eventbranche hat sich nun auch der saarl\u00e4ndische Landkreistag gegen eine Verl\u00e4ngerung der App-Lizenz ausgesprochen.<\/blockquote><blockquote>In zwei F\u00e4llen in Discotheken etwa w\u00e4re das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt bei Anwendung von Luca auf bis zu 600 potenzielle Kontaktpersonen gekommen \u2013 ohne genau zu wissen, wem die infizierte Person wirklich begegnet war.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cLuca-App im Saarland vor dem Aus\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "13.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-13 00:00:00",
            "id": "724d77855c8b",
            "id_readable": "2022-01-13_news_Berliner-Gesundheitssenatorin-Gote-sieht-Luca-App-kritisch",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.rbb24.de\/politik\/thema\/corona\/beitraege\/2022\/01\/luca-app-vertraege-pruefung-berlin-brandenburg-kritik.html",
                    "text": "RBB: \u201cBerliner Gesundheitssenatorin Gote sieht Luca-App kritisch\u201d (rbb24.de)"
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "title": "\u201cBerliner Gesundheitssenatorin Gote sieht Luca-App kritisch\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "13.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-13 00:00:00",
            "id": "806aaea0c9d1",
            "id_readable": "2022-01-13_news_Luca-muss-um-Vertrge-frchten",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.sueddeutsche.de\/wirtschaft\/luca-app-bundeslaender-vertraege-1.5507037",
                    "text": "Jana Anzlinger, Jannis Br\u00fchl, Simon Gro\u00df: \u201cLuca muss um Vertr\u00e4ge f\u00fcrchten\u201d (sueddeutsche.de)",
                    "authors": [
                        "Jana Anzlinger",
                        "Jannis Br\u00fchl",
                        "Simon Gro\u00df"
                    ]
                }
            ],
            "scope": "Bundesweit",
            "text": "<blockquote>\"Es braucht jetzt digitale Tools, die eine wirkliche Entlastung f\u00fcr die Gesundheits\u00e4mter darstellen - wie die Corona-Warn-App.\" Die Luca-App bedeute dagegen zus\u00e4tzlichen Arbeitsaufwand, der kaum mehr zu leisten sei. \"Eine K\u00fcndigung der Luca-Vertr\u00e4ge ist daher nur folgerichtig.\"<\/blockquote>",
            "title": "\u201cLuca muss um Vertr\u00e4ge f\u00fcrchten\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "13.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-13 00:00:00",
            "id": "7966e1affea1",
            "id_readable": "2022-01-13_news_Bayern-muss-noch-ber-Fortsetzung-der-Luca-App-entscheiden",
            "links": [
                {
                    "text": "\u201cBayern muss noch \u00fcber Fortsetzung der Luca-App entscheiden\u201d (zeit.de)",
                    "url": "https:\/\/www.zeit.de\/news\/2022-01\/13\/bayern-muss-noch-ueber-fortsetzung-der-luca-app-entscheiden"
                }
            ],
            "scope": "Land: Bayern",
            "text": "<blockquote>Unklar ist, wie intensiv das Luca-System in den Gesundheits\u00e4mtern \u00fcberhaupt genutzt wird, zumal viele die Kontaktnachverfolgung fast eingestellt haben.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cBayern muss noch \u00fcber Fortsetzung der Luca-App entscheiden\u201d",
            "type": "news",
            "viaDPAInfocom": true,
            "viaDPAInfocomID": "dpa:220113-99-689277\/2"
        },
        {
            "date": "13.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-13 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-13 00:00:00",
            "id": "82a55fdfe402",
            "id_readable": "2022-01-13_doc_FDPDVP-Fraktion-beantragt-Auschecken-bei-Luca",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fdp-dvp-fraktion.de\/pressemitteilungen\/karrais-fdpdvp-fraktion-beantragt-auschecken-bei-luca\/",
                    "text": "Pressemitteilung: \u201cFDP\/DVP-Fraktion beantragt Auschecken bei Luca\u201d (fdp-dvp-fraktion.de)",
                    "authors": [
                        "Daniel Karrais"
                    ]
                }
            ],
            "scope": "Land: Baden-W\u00fcrttemberg",
            "text": "<blockquote>Nutzen zweifelhaft, Kosten hoch, Fremdnutzung m\u00f6glich \u2013 Vertrag darf auf keinen Fall verl\u00e4ngert werden.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cFDP\/DVP-Fraktion beantragt Auschecken bei Luca\u201d",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "14.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-14 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-14 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "android",
                    "issue": "73"
                },
                {
                    "type": "gitlab",
                    "project": "android",
                    "issue": "74"
                }
            ],
            "id": "4fc8e463e011",
            "id_readable": "2022-01-14_doc_Wird-Luca-fr-Android-aufgegeben",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/gitlab.com\/lucaapp\/android",
                    "text": "Gitlab-Repository f\u00fcr die Android-Version der Luca-App (gitlab.com)"
                }
            ],
            "text": "Im <a href=\"https:\/\/gitlab.com\/lucaapp\/android\" target=\"_blank\">Gitlab-Repository<\/a> zur Android-Version der Luca-App gibt es schon seit l\u00e4ngerer Zeit kaum noch Aktivit\u00e4ten. Daher wird nachgefragt, ob das Repository \u00fcberhaupt noch aktiv von Luca genutzt wird.",
            "title": "\u201cWird Luca f\u00fcr Android aufgegeben?\u201d",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "14.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-14 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-14 00:00:00",
            "id": "824bd778d8b8",
            "id_readable": "2022-01-14_news_Bremen-lsst-Vertrag-fr-Luca-App-auslaufen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.butenunbinnen.de\/nachrichten\/aus-luca-app-bremen-100.html",
                    "text": "\u201cBremen l\u00e4sst Vertrag f\u00fcr Luca-App auslaufen\u201d (butenunbinnen.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "e5e13762d33b"
                }
            ],
            "scope": "Land: Bremen",
            "text": "<blockquote>Seit Vertragsbeginn vor knapp einem Jahr ist es nur in zehn F\u00e4llen gelungen, einen Corona-Kontakt durch die Daten aus der App zu ermitteln. Das Bremer Gesundheitsressort war von Anfang skeptisch, was den Nutzen der Luca-App betrifft.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cBremen l\u00e4sst Vertrag f\u00fcr Luca-App auslaufen\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "14.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-14 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-14 00:00:00",
            "id": "08cfcb099460",
            "id_readable": "2022-01-14_news_Keine-Luca-App-mehr--und-dann",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.rbb24.de\/content\/rbb\/r24\/politik\/thema\/corona\/beitraege\/2022\/01\/luca-app-brandenburg-keine-vertragsverlaengerung.html",
                    "text": "Leonie Schwarzer: \u201cKeine Luca-App mehr \u2013 und dann?\u201d (rbb24.de)",
                    "authors": [
                        "Leonie Schwarzer"
                    ]
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "724d77855c8b"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>So empfahl Gesundheitsministerin Ursula Nonnemacher (B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen) heute, den Vertrag mit der Luca-App zu beenden.<\/blockquote><blockquote>Auch hier sei die Luca-App nicht zur Kontaktverfolgung genutzt worden. Generell w\u00fcrden Restaurants im Infektionsgeschehen keine Rolle spielen, so Larscheid. Und auch in Brandenburg scheinen die Gesundheits\u00e4mter die Luca-App nur wenig zu nutzen: Nur eines der 18 Gesundheits\u00e4mter w\u00fcrden die App laut einer Umfrage vom vergangenen Jahr regem\u00e4\u00dfig nutzen, so die Brandenburger Gesundheitsministerin Nonnemacher am Freitag nach einer Kabinettssitzung.<\/blockquire>",
            "title": "\u201cKeine Luca-App mehr \u2013 und dann?\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "14.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-14 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-14 00:00:00",
            "id": "a159149e4c82",
            "id_readable": "2022-01-14_news_Auch-Bremen-und-Brandenburg-wollen-aus-Luca-App-aussteigen",
            "links": [
                {
                    "text": "\u201cAuch Bremen und Brandenburg wollen aus Luca-App aussteigen\u201d (zeit.de)",
                    "url": "https:\/\/www.zeit.de\/news\/2022-01\/14\/auch-bremen-und-brandenburg-wollen-aus-luca-app-aussteigen"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "724d77855c8b"
                },
                {
                    "id": "e5e13762d33b"
                }
            ],
            "title": "\u201cAuch Bremen und Brandenburg wollen aus Luca-App aussteigen\u201d",
            "type": "news",
            "viaDPAInfocom": true,
            "viaDPAInfocomID": "dpa:220114-99-712960\/3"
        },
        {
            "date": "14.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-14 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-14 00:00:00",
            "id": "4c197fd7dab9",
            "id_readable": "2022-01-14_news_Zehn-Monate-Luca-App-in-MV-Das-ganze-Gefummel-mit-dem-Handy-hat-nichts-gebracht",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.ostsee-zeitung.de\/Mehr\/Meinung\/Kommentar\/Kommentar-zur-Luca-App-in-MV-Die-Bilanz-nach-zehn-Monaten-ist-peinlich",
                    "text": "Gerald Kleine W\u00f6rdemann: \u201cZehn Monate Luca-App in MV: Das ganze Gefummel mit dem Handy hat nichts gebracht\u201d (ostsee-zeitung.de)",
                    "authors": [
                        "Gerald Kleine W\u00f6rdemann"
                    ]
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Die flei\u00dfige Datensammelei war \u00fcberfl\u00fcssig, die Gesundheits\u00e4mter r\u00e4umen das offen ein. Zum Beispiel in Rostock: Gerade f\u00fcnf Mal wurden die Daten aus der App bei der Kontaktverfolgung von Menschen, die sich mit Corona angesteckt haben, genutzt. Eine l\u00e4cherlich niedrige Zahl, angesichts von fast 12 000 Coronaf\u00e4llen in der Hansestadt.<\/blockquote><blockquote>Luca ist ein Traum f\u00fcr PR-Profis. Coole Typen wie der Rapper Smudo erfinden mal eben ein smartes Werkzeug, mit der sich Corona l\u00e4ssig wegwischen l\u00e4sst.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cZehn Monate Luca-App in MV: Das ganze Gefummel mit dem Handy hat nichts gebracht\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "15.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-15 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tagesschau-video",
                    "id": "974031"
                }
            ],
            "id": "db63f78f8866",
            "id_readable": "2022-01-15_Tagesschau-Video-Wie-es-um-die-Zukunft-der-Luca-App-steht",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.tagesschau.de\/multimedia\/video\/video-974031.html",
                    "text": "Tagesschau-Video: \u201cWie es um die Zukunft der Luca-App steht\u201d (tagesschau.de)",
                    "authors": [
                        "J\u00f6rg Schieb"
                    ]
                }
            ],
            "title": "Tagesschau-Video: \u201cWie es um die Zukunft der Luca-App steht\u201d",
            "type": "broadcast"
        },
        {
            "date": "15.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-15 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-15 00:00:00",
            "id": "47a5a0f348a8",
            "id_readable": "2022-01-15_news_Luca-App-Kndigung-Zweites-Bundesland-mit-Bremen-kndigt-Vertrag-fr-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.telefontarifrechner.de\/Luca-App-Kuendigung:-Zweites-Bundesland-mit-Bremen-kuendigt-Vertrag-fuer-Luca-App-news24907.html",
                    "text": "\u201cLuca-App-K\u00fcndigung: Zweites Bundesland mit Bremen k\u00fcndigt Vertrag f\u00fcr Luca-App\u201d (telefontarifrechner.de)"
                }
            ],
            "text": "In einem Beitrag auf telefontarifrechner.de gibt es nochmal einen sch\u00f6nen \u00dcberblick dar\u00fcber, wie Luca (nicht) eingesetzt wurde und \u00fcber die Kritik am Luca-System.",
            "title": "\u201cLuca-App-K\u00fcndigung: Zweites Bundesland mit Bremen k\u00fcndigt Vertrag f\u00fcr Luca-App\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "16.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-16 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-16 00:00:00",
            "id": "a1d864480985",
            "id_readable": "2022-01-16_news_Ausgediente-Luca-App-und-verleumdende-Facebook-Beitrge",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.oberhessische-zeitung.de\/lokales\/vogelsbergkreis\/landkreis\/ausgediente-luca-app-und-verleumdende-facebook-beitrage_25152328",
                    "text": "Maximilian Gerten: \u201cAusgediente Luca App und verleumdende Facebook-Beitr\u00e4ge\u201d (oberhessische-zeitung.de)",
                    "authors": [
                        "Maximilian Gerten"
                    ]
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Die Luca App hat ausgedient. Wobei \"ausgedient\" das falsche Wort ist. Denn daf\u00fcr m\u00fcsste sie schlie\u00dflich gedient haben. Hat sie aber nicht. Zumindest im Vogelsbergkreis. Nicht eine Infektion ist \u00fcber die Kontaktnachverfolgungs-App, an der unter anderem der S\u00e4nger Smudo beteiligt ist, an das hiesige Gesundheitsamt \u00fcbermittelt worden. Von bislang knapp 7000 Personen im Kreis, bei denen das Virus nachgewiesen worden ist, hat demnach nicht eine einzige ihre Infektion in diese App eingetragen. Der Nutzen ist somit nicht messbar, sie ist irrelevant, wie unsere Zeitung in dieser Woche titelte.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cAusgediente Luca App\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "16.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-16 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-16 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "br-podcast",
                    "episode": "1846635"
                }
            ],
            "id": "e0373b242792",
            "id_readable": "2022-01-16_podcast_BR-Podcast-Das-Computermagazin---Zukunft-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.br.de\/mediathek\/podcast\/das-computermagazin\/576",
                    "text": "BR Podcast: \u201cDas Computermagazin - Zukunft der Luca-App\u201d (br.de)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Wir brauchen eine bessere Form der staatlichen Softwareentwicklung<\/blockquote>",
            "title": "BR Podcast: \u201cDas Computermagazin - Zukunft der Luca-App\u201d",
            "type": "podcast"
        },
        {
            "date": "17.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-17 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-17 00:00:00",
            "id": "b76fa11d9f66",
            "id_readable": "2022-01-17_news_Keine-Entlastung-fr-Gesundheitsmter---Kontaktnachverfolgung-Warum-der-Luca-App-eine-Kndigungswelle-droht",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.vorwaerts.de\/artikel\/kontaktnachverfolgung-luca-app-kuendigungswelle-droht",
                    "text": "Benedikt Dittrich: \u201cKeine Entlastung f\u00fcr Gesundheits\u00e4mter - Kontaktnachverfolgung: Warum der Luca-App eine K\u00fcndigungswelle droht\u201d (vorwaerts.de)",
                    "authors": [
                        "Benedikt Dittrich"
                    ]
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Damit wird f\u00fcr die Entwickler die grundlegende Funktionsweise der App zu einem Problem, die auch schon im vergangenen Jahr f\u00fcr massive Kritik gesorgt hatte: Anders als bei der mit Hilfe des Robert-Koch-Instituts entwickelten Corona-Warn-App sind bei Luca die Gesundheits\u00e4mter direkt eingebunden. Die zentral gespeicherten Daten der Nutzer*innen m\u00fcssen aktiv abgefragt werden, um m\u00f6gliche Infektionsherde zu identifizieren. Und weil das in der Vergangenheit nur sehr selten passierte, meint Tillmann r\u00fcckblickend: \u201eDie App hat keinen gro\u00dfen Vorteil gebracht.\u201c<\/blockquote>",
            "title": "\u201cKeine Entlastung f\u00fcr Gesundheits\u00e4mter - Kontaktnachverfolgung: Warum der Luca-App eine K\u00fcndigungswelle droht\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "17.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-17 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-17 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/kattascha\/status\/1483144620536217605"
                }
            ],
            "id": "99589775efdf",
            "id_readable": "2022-01-17_news_Neue-Geschftsmodelle-besttigt",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/netzpolitik.org\/2022\/neue-geschaeftsmodelle-bestaetigt-luca-app-will-endemisch-werden\/",
                    "text": "\u201cNeue Gesch\u00e4ftsmodelle best\u00e4tigt: Luca-App will endemisch werden\u201d (netzpolitik.org)",
                    "authors": [
                        "Markus Reuter",
                        "Anna Biselli"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.spiegel.de\/netzwelt\/apps\/luca-betreiber-wollen-app-mit-preisnachlaessen-anbieten-a-cab7c709-fdfe-4940-a054-d9900d8f7474",
                    "text": "\u201cLuca-Betreiber wollen App mit Preisnachl\u00e4ssen anbieten\u201d (spiegel.de)",
                    "authors": [
                        "dpa"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.golem.de\/news\/neues-geschaeftsmodell-luca-app-plant-flexible-abos-und-will-preise-senken-2201-162463.html",
                    "text": "Friedhelm Greis: \u201cLuca-App plant flexible Abos und will Preise senken\u201d (golem.de)",
                    "authors": [
                        "Friedhelm Greis"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/winfuture.de\/news,127560.html",
                    "text": "Witold Pryjda: \u201cPreisnachl\u00e4sse: Luca-App landet auf dem virtuellen Grabbeltisch\u201d (winfuture.de)",
                    "authors": [
                        "Witold Pryjda"
                    ]
                }
            ],
            "tags": [
                "gesch\u00e4ftsmodell",
                "winterschlussverkauf",
                "finanzierung"
            ],
            "text": "Wovor viele Kritiker gewarnt haben ist nun eingetreten:<blockquote>Die Betreiber der Luca-App k\u00fcndigen neue Gesch\u00e4ftsmodelle an. In der letzten Woche hatten sie konkrete Fragen von netzpolitik.org zu diesem Thema weder dementiert noch best\u00e4tigt. Unsere Recherchen hatten einen wahrscheinlichen Ausbau von der Kontaktverfolgung hin zu einer Gastro- und Event-App beschrieben, der Chaos Computer Club hatte schon im Fr\u00fchling 2021 vor diesem Szenario gewarnt. [...]<br>Geplant ist offenbar eine Art Komplettl\u00f6sung f\u00fcr Ticket-Kauf, Identit\u00e4tskontrolle sowie Impf- oder Testnachweis. Dabei will Luca \u201edigital alles in einem Prozess abbilden, ganz ohne zentralen Validierungsdienst\u201c. Mit der Funktion einer digitalen ID, basierend auf dem Personalausweis, wie es bereits in anderen L\u00e4ndern m\u00f6glich ist, soll Luca nach Eigeneinsch\u00e4tzung eine Vereinfachung f\u00fcr Gastronomen und Veranstalter erm\u00f6glichen.<\/blockquote>\u2794 Dass Luca eine Integration einer \"digitalen ID\" vorsieht, ist insbesondere vor dem Hintergrund interessant, dass eine offizielle App der Bundesregierung (<a href=\"https:\/\/www.zeit.de\/digital\/2021-11\/app-id-wallet-gescheitert-digitale-identitaet-fuehrerschein-personalausweis\" target=\"_blank\">ID Wallet<\/a>) dabei gerade gescheitert ist - eine digitale ID ist also nicht ohne weiteres umzusetzen. Die Verkn\u00fcpfung einer Contact Tracing-App mit Ausweisdaten und Event-Tickets wirft weitere Fragen auf.<br><br>Zuk\u00fcnftig soll es Luca auch g\u00fcnstiger und flexibler geben:<blockquote>Winterschlussverkauf bei Luca: Die Macher der umstrittenen Kontaktnachverfolgungs-App kommen den Bundesl\u00e4ndern bei den [...] Vertragsverl\u00e4ngerungen entgegen. Die L\u00e4nder [...] k\u00f6nnen sich Monat f\u00fcr Monat entscheiden, ob ihre Gesundheits\u00e4mter die Luca-Daten nutzen sollen, teilte die Betreibergesellschaft Cultur4Life [...] mit.<br>Gleichzeitig halbierten die Luca-Macher die Kosten: Pro Gesundheitsamt werden k\u00fcnftig 9000 Euro pro Jahr f\u00e4llig statt bislang 18.000 Euro.<\/blockquote>\u2794 Das wirft Fragen zur Finanzierung auf: Entweder hat man Luca in der ersten Zeit viel zu teuer verkauft - denn man argumentierte immer, dass prim\u00e4r die Infrastruktur und SMS-Kosten diese hohen Kosten verursachen -, oder das neue Gesch\u00e4ftsmodell deckt bereits anderweitig die Kosten.<br><br><blockquote>Im vergangenen August hatte Hennig dem SPIEGEL noch gesagt, es gebe kein postpandemisches Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr Luca.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cNeue Gesch\u00e4ftsmodelle best\u00e4tigt\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true,
            "viaDPAInfocom": true
        },
        {
            "date": "17.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-17 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-17 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "Sa7rl757Suo"
                }
            ],
            "id": "5cd712278f0b",
            "id_readable": "2022-01-17_broadcast_Tagesschau-Diskussion-ber-Zukunft-der-Luca-App-bei-der-Kontaktnachverfolgung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Sa7rl757Suo",
                    "text": "Tagesschau: \u201cDiskussion \u00fcber Zukunft der Luca-App bei der Kontaktnachverfolgung\u201d (youtube.com)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Um profitabel zu bleiben integrieren die Luca-Anbieter immer wieder neue Funktionen, die immer neue Risiken f\u00fcr die Nutzer bedeuten - und das passiert leider oft durch die Hintert\u00fcr und ohne, dass es die Nutzer merken.<\/blockquote><div class=\"quote-origin\">\u2014 Theresa Stadler, Technische Hochschule Lausanne<\/div>",
            "title": "Tagesschau: \u201cDiskussion \u00fcber Zukunft der Luca-App bei der Kontaktnachverfolgung\u201d",
            "type": "broadcast"
        },
        {
            "date": "17.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-17 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-17 00:00:00",
            "id": "41e16ea50fae",
            "id_readable": "2022-01-17_news_Den-ganz-harten-Hass-blocke-ich-einfach-direkt",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.faz.net\/aktuell\/wirtschaft\/unternehmen\/luca-app-aendert-das-geschaeftsmodell-erste-vertragskuendigungen-17735737.html",
                    "text": "Sarah Obertreis: \u201c\u201eDen ganz harten Hass blocke ich einfach direkt\u201c\u201d (faz.net)",
                    "authors": [
                        "Sarah Obertreis"
                    ]
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Gleichzeitig, sagt Smudo, sei sein Investment bisher nicht lukrativ gewesen.<\/blockquote><blockquote>Culture4life plane, der Gastronomie und der Veranstaltungsbranche bei der dringend notwendigen Digitalisierung zu helfen. Hennig kann sich ein digitales Bezahlsystem vorstellen, das f\u00fcr die Gastronomen g\u00fcnstiger ist als das Visa- oder Mastercard-System und direkt \u00fcber die Luca-App funktioniert.<\/blockquote><blockquote>Der einstige Zweck der App ist hinf\u00e4llig geworden in einer Zeit, in der die Inzidenz im bundesweiten Durchschnitt bei \u00fcber 500 liegt. Kein Gesundheitsamt schafft es dann noch den Ursprung der einzelnen Infektionen zur\u00fcckzuverfolgen.<\/blockquote>",
            "title": "\u201c\u201eDen ganz harten Hass blocke ich einfach direkt\u201c\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "18.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-18 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-18 00:00:00",
            "id": "46b77ab0f668",
            "id_readable": "2022-01-18_news_Luca-App-Sachsen-Anhalt-will-aussteigen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.radiobrocken.de\/nachrichten\/Luca-App-Sachsen-Anhalt-will-aussteigen-id634078.html",
                    "text": "\u201cLuca-App: Sachsen-Anhalt will aussteigen\u201d (radiobrocken.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.mdr.de\/nachrichten\/sachsen-anhalt\/luca-app-nur-elf-mal-genutzt-100.html",
                    "text": "Marcel Roth: \u201cLuca-App in Sachsen-Anhalt: Elf Mal genutzt\u201d (mdr.de)",
                    "authors": [
                        "Marcel Roth"
                    ]
                }
            ],
            "scope": "Land: Sachsen-Anhalt",
            "text": "<blockquote>An der T\u00fcr h\u00e4ngt zwar der Code f\u00fcr die App, aber ob Familie Meyer mit dem Corona-Infizierten Kind von Familie Schulze am gleichen oder Nachbartisch gesessen hat, wei\u00df das Gesundheitsamt im Zweifel nicht. F\u00fcr eine sinnvolle Kontaktnachverfolgung w\u00e4re das aber wichtig.<\/blockquote><blockquote>Die wenigsten Landkreise haben gr\u00f6\u00dfere Infektionszahlen auf die Gastronomie zur\u00fcckf\u00fchren k\u00f6nnen. Nach Radio Brocken Recherche liegen die Infektionen in gastronomischen Einrichtungen im einstelligen Bereich. Im Saalekreis und in Wittenberg gab es auf Radio Brocken Nachfrage nur jeweils einen Infektionsfall, der sich auf eine gastronomische Einrichtung zur\u00fcckf\u00fchren l\u00e4sst.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cLuca-App: Sachsen-Anhalt will aussteigen\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "18.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-18 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-18 00:00:00",
            "id": "1a21582f7ee1",
            "id_readable": "2022-01-18_news_Gesundheitsmter-nutzen-Luca-App-kaum-zur-Kontaktverfolgung",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.zeit.de\/news\/2022-01\/18\/gesundheitsaemter-nutzen-luca-app-kaum-zur-kontaktverfolgung",
                    "text": "\u201cGesundheits\u00e4mter nutzen Luca-App kaum zur Kontaktverfolgung\u201d (zeit.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "46b77ab0f668"
                }
            ],
            "scope": "Land: Sachsen-Anhalt",
            "text": "<blockquote>Sachsen-Anhalts Gesundheitsministerin Petra Grimm-Benne (SPD) deutete am Montagabend an, dass das Land den Vertrag mit dem privaten Anbieter der Luca-App m\u00f6glicherweise beenden werde. \u00abWir werden eine Abw\u00e4gung treffen\u00bb, sagte sie nach einer Videoschalte mit den Gesundheitsministern von Bund und L\u00e4ndern, in der das Thema beraten wurde. \u00abAber im Augenblick sieht es eher so aus, als ob sich die L\u00e4nder verabschieden werden, da die Gesundheits\u00e4mter das nicht entsprechend nutzen.\u00bb<\/blockquote>",
            "title": "\u201cGesundheits\u00e4mter nutzen Luca-App kaum zur Kontaktverfolgung\u201d",
            "type": "news",
            "viaDPAInfocom": true,
            "viaDPAInfocomID": "dpa:220118-99-754255\/2"
        },
        {
            "date": "18.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-18 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-18 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1483336052354035715"
                }
            ],
            "id": "65a556728517",
            "id_readable": "2022-01-18_doc_Chaos-Computer-Club-Freiburg-Auffllig-Luca-selbst-dementiert-Relevanzproblem-nichtmal",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/cccfr\/status\/1483336052354035715",
                    "text": "Tweet Chaos Computer Club Freiburg (twitter.com)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Auff\u00e4llig: Luca selbst dementiert Relevanzproblem nichtmal!<br>Sie selber wissen auch nicht ob sie eher eine Ticketing App (eure Daten verscherbeln) oder eine B\u00fcrger-zu-Amt App werden wollen. Es besteht die reale Gefahr das erneut ohne Ausschreibung in die L\u00e4nder verkauft wird.<br><br>..mit neuen Heilsversprechen einer B\u00fcrger zu Amt Kommunikation bei der Luca eine zentrale Rolle einnehmen m\u00f6chte, die Kontakte zu euch verwaltet.<br>Das ist auf so vielen Ebenen Problematisch das wir dringend davon abraten. Wir brauchen aber eure Hilfe: schreibt bitte euren L\u00e4ndern.",
            "title": "Chaos Computer Club Freiburg: \u201cAuff\u00e4llig: Luca selbst dementiert Relevanzproblem nichtmal\u201d",
            "type": "doc"
        },
        {
            "date": "18.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-18 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-18 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "podlove",
                    "id": "https%3A%2F%2Flogbuch-netzpolitik.de%2F%3Fpodlove_player4%3D2073&t=24%3A22%2C35%3A03"
                }
            ],
            "id": "dd5355e287c4",
            "id_readable": "2022-02-18_podcast_Logbuch-Netzpolitik-Impulsgeber-eines-modernen-Verwaltungsmanagements",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/logbuch-netzpolitik.de\/lnp418-impulsgeber-eines-modernen-verwaltungsmanagements",
                    "text": "Logbuch Netzpolitik 418: Impulsgeber eines modernen Verwaltungsmanagements (logbuch-netzpolitik.de)"
                }
            ],
            "tags": [
                "logbuch-netzpolitik"
            ],
            "title": "Logbuch Netzpolitik: Impulsgeber eines modernen Verwaltungsmanagements",
            "type": "podcast"
        },
        {
            "date": "18.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-18 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-18 00:00:00",
            "id": "e188ce29b7da",
            "id_readable": "2022-01-18_news_Das-Polizeiprsidium-Freiburg-wrde--erneut-eine-Datenabfrage-ersuchen",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.badische-zeitung.de\/freiburger-kripo-will-mit-daten-aus-der-luca-app-ermitteln",
                    "text": "Max Schuler: \u201cFreiburger Kripo will mit Daten aus der Luca-App ermitteln\u201d (badische-zeitung.de)",
                    "authors": [
                        "Max Schuler"
                    ]
                }
            ],
            "text": "Das Polizeipr\u00e4sidium Freiburg hat versucht, auf Luca-Daten zuzugreifen. Das Gesundheitsamt hat eine entsprechende Anfrage aber abgelehnt.<blockquote>Doch das Polizeipr\u00e4sidium Freiburg w\u00fcrde bei schweren Straftaten erneut eine Datenabfrage ersuchen, so eine Sprecherin auf BZ-Nachfrage.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cDas Polizeipr\u00e4sidium Freiburg w\u00fcrde [...] erneut eine Datenabfrage ersuchen.\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "18.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-18 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-18 00:00:00",
            "id": "2309b758dee2",
            "id_readable": "2022-01-18_news_Hessen-Kommt-jetzt-das-Aus-fr-die-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.hessenschau.de\/politik\/kommt-jetzt-das-aus-fuer-die-luca-app,luca-app-verlaengerung-100.html",
                    "text": "Anna Lisa L\u00fcft: \u201cKommt jetzt das Aus f\u00fcr die Luca-App?\u201d (hessenschau.de)",
                    "authors": [
                        "Anna Lisa L\u00fcft",
                        "dpa"
                    ]
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "c746798f6c6c"
                }
            ],
            "scope": "Land: Hessen",
            "text": "<blockquote>Wie oft die 24 hessischen Gesundheits\u00e4mter in den vergangenen Wochen Daten aus der App abgefragt haben, ist laut Betreiber nicht erfasst. Auch dem Digitalministerium liegen nur Daten aus dem vorigen Jahr vor. Demnach wurden im November rund 2.150 Kontaktdaten abgefragt - bei mehr als 60.000 Neuinfektionen im selben Zeitraum.<\/blockquote><blockquote>Die Linke-Fraktion im Landtag kritisiert, die Daten w\u00fcrden den Gesundheits\u00e4mtern in einer \"schlecht strukturierten Form\" geliefert. Dadurch werde ihnen die Arbeit nicht erleichtert, sondern erschwert. [...] Auch SPD, FDP und AfD sprechen sich gegen eine Vertragsverl\u00e4ngerung aus. Den Sicherheitsrisiken durch die App stehe kein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Nutzen gegen\u00fcber, moniert der digitalpolitische Sprecher der AfD, Andreas Lichert: \"Eine Vertragsverl\u00e4ngerung mit einem Hersteller, der prim\u00e4r Gewinnerzielungsabsichten verfolgt und es nicht schafft, Sicherheitsl\u00fccken zu beheben, verbietet sich.\"<\/blockquote>",
            "title": "Hessen: \u201cKommt jetzt das Aus f\u00fcr die Luca-App?\u201d",
            "type": "news",
            "viaDPAInfocom": true
        },
        {
            "date": "18.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-18 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-18 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/BangSeezy\/status\/1483379316360724485"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/msb2k\/status\/1480852460201775111"
                },
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/daniel_bouhs\/status\/1475727952453287938"
                }
            ],
            "id": "78b85755e7ab",
            "id_readable": "2022-01-18_incident_Probleme-beim-Lschen-des-Luca-Accounts",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/BangSeezy\/status\/1483379316360724485",
                    "text": "Tweet von @BangSeezy (twitter.com)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/msb2k\/status\/1480852460201775111",
                    "text": "Tweet von @msb2k (twitter.com)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/daniel_bouhs\/status\/1475727952453287938",
                    "text": "Tweet von @daniel_bouhs (twitter.com)"
                }
            ],
            "text": "Offenbar gibt es selbst beim L\u00f6schen des Luca-Accounts \u00fcber die Luca-App Probleme und Fehlermeldungen - davon berichten einige Nutzer auf Twitter.",
            "title": "Probleme beim L\u00f6schen des Luca-Accounts",
            "type": "incident"
        },
        {
            "date": "19.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-19 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-19 00:00:00",
            "id": "82018e85aad1",
            "id_readable": "2022-01-19_news_Kontaktdaten-fr-den-Mll",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/background.tagesspiegel.de\/gesundheit\/kontaktdaten-fuer-den-muell",
                    "text": "Daniel B\u00f6ldt: \u201cKontaktdaten f\u00fcr den M\u00fcll\u201d (background.tagesspiegel.de)",
                    "authors": [
                        "Daniel B\u00f6ldt"
                    ]
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Dar\u00fcber hinaus ist die Datenerfassung in den meisten F\u00e4llen aber selbst in der Theorie \u00fcberfl\u00fcssig. Bund und L\u00e4nder haben schlie\u00dflich gerade entschieden, dass Geboosterte sowie frisch Geimpfte und Genesene [...] per se nicht in Quarant\u00e4ne geschickt werden sollen, zuvor war die Quarant\u00e4nepflicht bereits f\u00fcr doppelt Geimpfte und Genesene aufgehoben. Dennoch m\u00fcssen auch diese Menschen weiter Name, Anschrift und Telefonnummer hinterlassen, obwohl von vornherein klar ist: Die Daten landen am Ende im M\u00fcll \u2013 oder im schlimmsten Fall auf dem Server des Luca-Systems.<\/blockquote><blockquote>Man habe gesehen, dass das Infektionsgeschehen vor allem in pers\u00f6nlichem Umfeld stattfindet.<\/blockquote>\u2794 Im pers\u00f6nlichen Umfeld wird sowieso keine Kontaktdatenerfassung betrieben bzw. vorgeschrieben; insofern m\u00fcssen Gesundheits\u00e4mter hier derzeit sowieso nachforschen.",
            "title": "\u201cKontaktdaten f\u00fcr den M\u00fcll\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "19.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-19 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-19 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "fragdenstaat",
                    "id": "237393"
                }
            ],
            "id": "56bfc42977a4",
            "id_readable": "2022-01-19_fragdenstaat_Derzeit-keine-Ausschreibung-fr-ein-Contact-Tracing-System-in-Baden-Wrttemberg",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/fragdenstaat.de\/a\/237393",
                    "text": "Frag den Staat: Ausschreibung f\u00fcr ein Contact Tracing-System in Baden-W\u00fcrttemberg (fragdenstaat.de)",
                    "authors": [
                        "Sebastian Fuhrmann",
                        "Ministerium f\u00fcr Soziales und Integration Baden-W\u00fcrttemberg"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.zeit.de\/digital\/datenschutz\/2021-11\/luca-app-mecklenburg-vorpommern-kauf-rechtswidrig-kontaktnachverfolgung\/komplettansicht",
                    "text": "Jakob von Lindern: \u201cZu fr\u00fch gekauft\u201d (zeit.de)",
                    "authors": [
                        "Jakob von Lindern"
                    ]
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "0c1493e8e61e"
                }
            ],
            "scope": "Land: Baden-W\u00fcrttemberg",
            "text": "Obwohl der Vertrag mit Luca zeitnah ausl\u00e4uft, gibt es keine Ausschreibung f\u00fcr ein Contact Tracing-System in Baden-W\u00fcrttemberg. Zur Fortf\u00fchrung des Vertrags mit Luca wird es ein \u00f6ffentliches Hearing geben. F\u00fcr die urspr\u00fcngliche Vergabe beruft man sich auf ein Vergabeverfahren \u00fcber Dataport. Auch Mecklenburg-Vorpommern hatte eine Vergabe \u00fcber Dataport durchgef\u00fchrt; diese wurde gerichtlich f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt.",
            "title": "Derzeit keine Ausschreibung f\u00fcr ein Contact Tracing-System in Baden-W\u00fcrttemberg",
            "type": "fragdenstaat",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "20.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-20 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-20 00:00:00",
            "id": "607c799c289a",
            "id_readable": "2022-01-20_incident_Zweckentfremdung-von-Luca-Daten-Polizei-fragt-in-mehr-als-100-Fllen-Daten-ab",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.zdf.de\/nachrichten\/politik\/corona-kontaktdaten-abfrage-datenschutz-100.html",
                    "text": "Christian Deker: \u201cPolizei fragt in mehr als 100 F\u00e4llen Daten ab\u201d (zdf.de)",
                    "authors": [
                        "Christian Deker"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/aktuelles-statement-von-luca-zu-ermittlungsverfahren-durch-staatsanwaltschaften\/",
                    "text": "Luca-App: \u201cAktuelles Statement von Luca zu Ermittlungsverfahren durch Staatsanwaltschaften\u201d (luca-app.de)"
                }
            ],
            "references": [
                {
                    "id": "196db5017197"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Staatsanwaltschaft und Polizei haben in \u00fcber 100 Ermittlungsverfahren auf Daten aus Corona-Listen und der Luca-App zugegriffen. Das ergab eine bundesweite ZDFheute-Umfrage.<\/blockquote><blockquote>Tats\u00e4chlich d\u00fcrften die Daten in noch mehr F\u00e4llen erhoben worden sein. Derartige Datenabfragen werden bei den Staatsanwaltschaften nicht gesondert erfasst, so dass die Zahlen vor allem auf der Erinnerung der Beamten beruhen. Da ist es in vielen F\u00e4llen nicht eindeutig, aus welchen Quellen die Daten stammen. Zudem gibt es F\u00e4lle, in denen die Polizei die Daten ohne Wissen der Staatsanwaltschaft erhoben hat.<\/blockquote><br>Nachtrag: Luca stellt in einem Statement auf der eigenen Webseite (s.u.) fest, dass es hierbei nicht ausschlie\u00dflich um Luca-Daten, sondern generell Daten aus der Kontaktdatennachverfolgung geht. Das ist nat\u00fcrlich richtig. Dennoch erm\u00f6glicht Luca weiterhin konzeptionell, dass Daten durch Gesundheits\u00e4mter abgefragt und weitergegeben werden k\u00f6nnen - dies ist also in erster Linie keine Kritik an Luca selbst, sondern an dem Konzept, Daten \u00fcberhaupt in dieser Form zu erfassen und zu speichern. W\u00fcnschenswerter w\u00e4re hier die anonyme Kontaktnachverfolgung (z.B. via Corona-Warn-App).",
            "title": "Zweckentfremdung von Luca-Daten: \u201cPolizei fragt in mehr als 100 F\u00e4llen Daten ab\u201d",
            "type": "incident",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "20.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-20 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-20 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "youtube",
                    "id": "usXcfS6N9EU",
                    "startAt": "69"
                }
            ],
            "id": "c7d01751690d",
            "id_readable": "2022-01-20_news_Berlin-will-Vertrag-mit-Luca-App-nicht-verlngern",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.rbb24.de\/content\/rbb\/r24\/politik\/thema\/corona\/beitraege\/2022\/01\/berlin-luca-app-vertrag-nicht-verlaengert-kontaktdaten.html",
                    "text": "\u201cBerlin will Vertrag mit Luca-App nicht verl\u00e4ngern\u201d (rbb24.de)"
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.golem.de\/news\/kontaktverfolgung-berlin-will-keine-luca-app-mehr-2201-162579.html",
                    "text": "Moritz Tremmel: \u201cBerlin will keine Luca-App mehr\u201d (golem.de)",
                    "authors": [
                        "Moritz Tremmel"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/netzpolitik.org\/2022\/domino-geht-weiter-auch-berlin-will-vertrag-mit-der-luca-app-kuendigen\/",
                    "text": "Markus Reuter: \u201cDomino geht weiter: Auch Berlin will Vertrag mit der Luca-App k\u00fcndigen\u201d (netzpolitik.org)",
                    "authors": [
                        "Markus Reuter"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=usXcfS6N9EU&t=69",
                    "text": "TV.Berlin: tvberlin Nachrichten am Freitag, den 21. Januar (youtube.com)",
                    "author": [
                        "TV.Berlin"
                    ]
                }
            ],
            "scope": "Land: Berlin",
            "text": "<blockquote>Genau wie Brandenburg wird auch das Land Berlin den Vertrag mit der Luca-App nicht verl\u00e4ngern. Zudem diskutiert der Senat offenbar auch dar\u00fcber, die Kontaktnachverfolgung komplett aufzugeben.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cBerlin will Vertrag mit Luca-App nicht verl\u00e4ngern\u201d",
            "type": "news"
        },
        {
            "date": "21.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-21 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-21 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/m_hoppenstedt\/status\/1484878801813258240"
                }
            ],
            "id": "5fbb534de41f",
            "id_readable": "2022-01-21_news_Kontaktnachverfolgungsflop-Die-enttuschende-Bilanz-der-Luca-App",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.spiegel.de\/netzwelt\/apps\/luca-app-die-enttaeuschende-bilanz-bei-der-kontaktnachverfolgung-a-6f5e83bb-2331-4ca8-851c-8803a5c0b656",
                    "text": "Max Hoppenstedt: \u201cKontaktnachverfolgungsflop: Die entt\u00e4uschende Bilanz der Luca-App\u201d (spiegel.de)",
                    "authors": [
                        "Max Hoppenstedt"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.luca-app.de\/stellungnahme-zur-spiegel-abfrage-bei-gesundheitsaemtern\/",
                    "text": "\u201cStellungnahme zur Spiegel-Abfrage bei Gesundheits\u00e4mtern\u201d (luca-app.de)",
                    "authors": [
                        "Culture4Life"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/m_hoppenstedt\/status\/1484878801813258240",
                    "text": "Tweet von Max Hoppenstedt (Redakteur Spiegel) mit Datengrundlage (twitter.com)"
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Rund die H\u00e4lfte hat ge\u00adantwortet, aus ihren R\u00fcckmeldungen ergibt sich eine ern\u00fcchternde Bilanz. 54 der \u00c4mter, die theoretisch mit der App arbeiten k\u00f6nnten, haben in einem Dreivierteljahr noch kein einziges Mal Daten von Gastst\u00e4ttenbetreibern angefordert.<\/blockquote><blockquote>Die eifrigsten Nutzer sitzen in Hamburg, die Hansestadt kommt allein von Mai bis November auf knapp 600 Abrufe. Und selbst die Luca-Mustersch\u00fcler deckten so gerade einmal 44 Infektionen unter den Kontaktpersonen auf.<\/blockquote><blockquote>Seine App habe von Mai bis Ende Dezember 2021 \u00fcber 550\u2009000 Mal Warnhinweise verschickt. Zum Vergleich: Die Corona-Warn-App, die ohne die Arbeit der Gesundheits\u00e4mter funktioniert, hat allein in diesem Januar bisher 6,6 Millionen Mal Menschen gewarnt.<\/blockquote><br>Nachtrag: In einem Statement zweifelt Luca die Analysen des Spiegels an: ",
            "title": "\u201cKontaktnachverfolgungsflop: Die entt\u00e4uschende Bilanz der Luca-App\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "21.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-21 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-21 00:00:00",
            "embed": [
                {
                    "type": "tweet",
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/tmigge\/status\/1484791589977436160"
                }
            ],
            "id": "9bf011ebd530",
            "id_readable": "2022-01-21_news_Stadt-nutzt-Luca-App-nicht-Polizei-ahndet-Verste-trotzdem",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.abendblatt.de\/hamburg\/article234376421\/corona-hamburg-luca-app-sozialbehoerde-polizei-bussgelder-verstoesse.html",
                    "text": "Christoph Heinemann: \u201cStadt nutzt Luca-App nicht: Polizei ahndet Verst\u00f6\u00dfe trotzdem\u201d (abendblatt.de)",
                    "authors": [
                        "Christoph Heinemann"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/twitter.com\/tmigge\/status\/1484791589977436160",
                    "text": "Tweet von @tmigger (twitter.com)",
                    "authors": [
                        "Thomas Migge"
                    ]
                }
            ],
            "text": "<blockquote>Um die Luca-App hat sich in Hamburg eine absurde Situation entwickelt: Obwohl die Gesundheits\u00e4mter mit der Kontaktnachverfolgung \u00fcberfordert sind und Luca gar nicht mehr benutzen, m\u00fcssen Hamburger sich weiter damit [...] einchecken. Die Luca-App ist in der Rechtsverordnung der Stadt noch festgeschrieben. [...]<br>Die Polizei erfuhr erst durch die Anfrage des Abendblattes am Freitag davon, dass die Luca-App nicht mehr genutzt wird.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cStadt nutzt Luca-App nicht: Polizei ahndet Verst\u00f6\u00dfe trotzdem\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true
        },
        {
            "date": "21.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-21 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-21 00:00:00",
            "id": "1b4404f1d294",
            "id_readable": "2022-01-21_news_Kontaktdaten-Gastgewerbe-fordert-Ende-der-Sammelpflicht",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.sueddeutsche.de\/wirtschaft\/gastgewerbe-stuttgart-kontaktdaten-gastgewerbe-fordert-ende-der-sammelpflicht-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-220121-99-800824",
                    "text": "\u201cKontaktdaten: Gastgewerbe fordert Ende der Sammelpflicht\u201d (sueddeutsche.de)",
                    "authors": [
                        "dpa",
                        "lsw"
                    ]
                }
            ],
            "scope": "Land: Baden-W\u00fcrttemberg",
            "tags": [
                "dehoga",
                "sammelpflicht",
                "gastgewerbe"
            ],
            "text": "<blockquote>Das Sammeln von Daten der G\u00e4ste sei enorm aufwendig und trage in der Praxis nicht wirkungsvoll dazu bei, die Pandemie einzud\u00e4mmen<\/blockquote><blockquote>Es passiere nur wenig mit den erhobenen Daten, die unter anderem mit der Luca-App gesammelt werden. \"Aufwand und Nutzen stehen bei der Pflicht zur G\u00e4ste-Kontaktdatenerfassung im Gastgewerbe in keinem vertretbaren Verh\u00e4ltnis mehr zueinander\", kritisierte der Verband. \"Die Landesregierung sollte die Betriebe deshalb so schnell wie m\u00f6glich von dieser \u00fcberfl\u00fcssigen Pflicht befreien.\"<\/blockquote>",
            "title": "\u201cKontaktdaten: Gastgewerbe fordert Ende der Sammelpflicht\u201d",
            "type": "news",
            "verified": true,
            "viaDPAInfocom": true,
            "viaDPAInfocomID": "dpa:220121-99-800824\/4"
        },
        {
            "date": "24.01.2022",
            "dt_created": "2022-01-21 00:00:00",
            "dt_updated": "2022-01-21 00:00:00",
            "id": "d0faf359eb7f",
            "id_readable": "2022-01-24_event_Showdown-am-Montag",
            "links": [
                {
                    "url": "https:\/\/www.stuttgarter-nachrichten.de\/inhalt.luca-app-in-baden-wuerttemberg-showdown-am-montag.28c7f3c1-0d30-44f8-80bf-6b520afd00d9.html?reduced=true",
                    "text": "Jan Georg Plavec: \u201cShowdown am Montag\u201d (stuttgarter-nachrichten.de)",
                    "authors": [
                        "Jan Georg Plavec"
                    ]
                },
                {
                    "url": "https:\/\/www.stuttgarter-zeitung.de\/inhalt.luca-app-in-baden-wuerttemberg-showdown-am-montag.4c661a5f-ca6a-4012-aebf-bd99383f5ed2.html",
                    "text": "Jan Georg Plavec: \u201cShowdown am Montag\u201d (stuttgarter-zeitung.de)",
                    "authors": [
                        "Jan Georg Plavec"
                    ]
                }
            ],
            "scope": "Land: Baden-W\u00fcrttemberg",
            "text": "<blockquote>Mit einer Anh\u00f6rung will das Sozialministerium die Argumente f\u00fcr und gegen den weiteren Einsatz der Luca-App abfragen. Am Montag treffen bei einer Anh\u00f6rung die Entwickler der Luca-App, Anbieter alternativer L\u00f6sungen sowie der Chaos Computer Club (CCC) aufeinander[...]<\/blockquote><blockquote>Detaillierte Nutzungszahlen ver\u00f6ffentlichen die Luca-Betreiber auf ihrer Seite nicht mehr. Vom Chaos Computer Club aus \u00f6ffentlichen Schnittstellen ermittelte Daten, wonach bundesweit seit Wochen an keinem Tag Tag f\u00fcr mehr als 25 Infizierte Kontakte nachverfolgt wurden, wollen die Betreiber nicht kommentieren. Verglichen mit den fast sechs Millionen Check-ins, die zwischen Mitte Dezember und Mitte Januar in Baden-W\u00fcrttemberg gez\u00e4hlt wurden, erscheinen die Zahlen sehr gering.<\/blockquote>",
            "title": "\u201cLuca-App in Baden-W\u00fcrttemberg: Showdown am Montag\u201d",
            "type": "event"
        }
    ]
}